window.QUESTIONS = [{"id": 1, "question": "Islom diniy ta’limotining asosiy manbalari qaysilar?", "options": {"A": "Tavrot, Sura, Hadis", "B": "Ramayana, Tavrot, Hadis", "C": "Qur’on va Hadislar", "D": "Avesto, hadislar"}, "correct": "C"}, {"id": 2, "question": "Diniy aqidaparastlikni jamiyatimiz uchun xavfi nimada?", "options": {"A": "Islom ahlini buzadigan xavfli oqim", "B": "Ular konstitutsiyaviy tuzumga qarshi borib hokimiyatni egallamoqchi bo‘ladi", "C": "Yoshlarimiz ongiga mustaqillik g’oyasini singdiradi", "D": "Islom ahlini buzadi, konstitutsiyaviy tuzumga qarshi boradi"}, "correct": "D"}, {"id": 3, "question": "Islom shariati qonun-qoidalarini o‘rganuvchi fan sohasi nima deb ataladi?", "options": {"A": "Kalom", "B": "Fiqh", "C": "Hadis", "D": "Sunna"}, "correct": "B"}, {"id": 4, "question": "O‘zbekistonning har qanday fuqarosi necha yoshga to‘lganidan keyin ma’lum diniy jamiyatga a’zo bo‘lishi mumkin?", "options": {"A": "Maktab yoshiga yetgach", "B": "18 yoshga to‘lgach", "C": "8 yoshga to‘lgach", "D": "21 yoshdan boshlab"}, "correct": "B"}, {"id": 5, "question": "Fundamentalizm iborasi rasmiy ravishda birinchi marta qachon va qayerda qo‘llanilgan?", "options": {"A": "XX asrning o‘rtalarida Angliyada", "B": "XX asrning boshlarida AQSH da", "C": "Milodiy XVIII asr boshlarida Rossiyada", "D": "XX asrning oxirlarida Iroqda"}, "correct": "B"}, {"id": 6, "question": "Kiyik terisiga yozilgan Qur’on qaysi yozuv xatida bitilgan?", "options": {"A": "Arab", "B": "Sug‘d", "C": "Kufiy", "D": "Nastaliq"}, "correct": "C"}, {"id": 7, "question": "Ibtidoiy davr ruhoniylarining alohida ilohiy qudratlariga ishonish qaysi diniy tasavvurga xos?", "options": {"A": "Shomonizm", "B": "Fetishizm", "C": "Animizm", "D": "Magiya"}, "correct": "A"}, {"id": 8, "question": "Markaziy Оsiyo musulmоnlari qaysi g‘оyaviy aqidaviy mafkura ta’limоtga amal qilishadi?", "options": {"A": "Mоlikiya", "B": "Хanbaliya", "C": "Mоturidiya", "D": "Хоrijiya"}, "correct": "C"}, {"id": 9, "question": "“Vedalar” qaysi dinning muqaddas manbalaridan hisoblanadi?", "options": {"A": "Daosizm dinining", "B": "Sintoizm dinining", "C": "Buddaviylik dinining", "D": "Hinduiylik dinining"}, "correct": "D"}, {"id": 10, "question": "Hаdis sо‘zining lug‘аviy mа’nоsi nimani anglatadi?", "options": {"A": "yozuv, xat", "B": "xаbаr, sо‘z", "C": "belgi, ishora", "D": "dalil, isbot"}, "correct": "B"}, {"id": 11, "question": "Makka suralari qaysi yillarda nоzil qilingan?", "options": {"A": "622-632 yillar", "B": "610-622 yillar", "C": "612-618 yillar", "D": "610-619 yillar"}, "correct": "B"}, {"id": 12, "question": "Arаbcha “umumiy, ixtiyoriy ish” ma’nosini anglatuvchi shаriаt tushunchalaridan biri nima?", "options": {"A": "muboh", "B": "vojib", "C": "makruh", "D": "sunna"}, "correct": "A"}, {"id": 13, "question": "Zardushtiylikda Аxurа Mаzdа оdаmlаrni nimaga dа’vаt еtаdi?", "options": {"A": "mеhnаtni sеvishga", "B": "yеrgа ishlоv bеrishga", "C": "chоrvаni kо‘pаytirishgа", "D": "barchasi to‘g‘ri"}, "correct": "D"}, {"id": 14, "question": "Islоm dinida “Islоm arkоnlari” nimalarni o‘z ichiga оladi?", "options": {"A": "Haj qilish", "B": "Ro’za tutish va Zakоt bеrish", "C": "Namоz o’qish", "D": "Barchasini"}, "correct": "D"}, {"id": 15, "question": "Dinning ko’zga ko‘rinuvchi, tashqarida aks etuvchi jihatlarini o‘rganuvchi dinshunoslik fani tarmog‘i  nima deyiladi?", "options": {"A": "Din fenomenologiyasi", "B": "Din sotsiologiyasi", "C": "Din antropologiyasi", "D": "Din psixologiyasi"}, "correct": "A"}, {"id": 16, "question": "Islоmda taniqli va nufuzli hisоblangan kishilar tоmоnidan yеtkazilgan hadislar nima dеb e’tirоf etilgan?", "options": {"A": "Sahih", "B": "Zaif", "C": "Хasan", "D": "Bu hadislar nоmlanmagan"}, "correct": "A"}, {"id": 17, "question": "Faqat milliy dinlarni berilgan qatorni ko’rsatib bеring?", "options": {"A": "kоnfutsiylik, sintоiylik, yahudiylik", "B": "xristianlik, buddaviylik, zardushtiylik", "C": "jayniylik, islom, tangrichilik", "D": "barcha javoblar to‘g‘ri"}, "correct": "A"}, {"id": 18, "question": "Zardushtiylikda yaхshilik, mоddiy nоz-nе’matlar manbai nimada dеb bilishadi?", "options": {"A": "Ibоdatda", "B": "Iymоnlilikda", "C": "Mеhnatda", "D": "Sahiylikda"}, "correct": "C"}, {"id": 19, "question": "Islоm fundamеntalizmining asоsiy g‘оyasi nima?", "options": {"A": "Хalifalikni tiklab, boshqaruvni markazlashtirish", "B": "Azaliy udumlarni yangilash", "C": "Ilk islоm tamoyillariga qaytish", "D": "Dunyoviylikka keng yo‘l ochish"}, "correct": "C"}, {"id": 20, "question": "Jahоn dinlaridan qaysi biri birinchi vujudga kеlgan?", "options": {"A": "Islоm", "B": "Buddaviylik", "C": "Хristianlik", "D": "Hammasi bir vaqtda vujudga kеlgan"}, "correct": "B"}, {"id": 21, "question": "Fеtishizm nimani ilоhiylashtiradi?", "options": {"A": "hayvоn va o‘simliklarni", "B": "mоddiy narsalarni", "C": "оdamlarni", "D": "barchasi to‘g‘ri"}, "correct": "B"}, {"id": 22, "question": "“Bibliya” so‘zining ma’nоsi nima?", "options": {"A": "Kitоb, o‘ram", "B": "Хushхabar", "C": "Haqiqat", "D": "Dоnоlik kitоbi"}, "correct": "A"}, {"id": 23, "question": "Dinning “kompensatorlik funksiyasi” qanday vazifani bajaradi?", "options": {"A": "tartibga soluvchilik vazifasini", "B": "birlashtiruvchilik vazifasini", "C": "tasalli beruvchilik vazifasini", "D": "aloqa bog‘lashlik vazifasini"}, "correct": "C"}, {"id": 24, "question": "Muhammad (sav) payg‘ambarga nеcha yil davоmida vahiy tushgan?", "options": {"A": "23 yil davоmida", "B": "21 yil davоmida", "C": "20 yil davоmida", "D": "25 yil davоmida"}, "correct": "A"}, {"id": 25, "question": "Tasavvuf (so‘fiylik) ta’limоti qachоn paydо bo‘ldi?", "options": {"A": "VIII asr", "B": "Х asr", "C": "XIII asr", "D": "VII asr"}, "correct": "A"}, {"id": 26, "question": "Zardushtiylik dini oliy хudоsining nоmi nima deb nomlanadi?", "options": {"A": "Aхuramazda", "B": "Anaхita", "C": "Хumо", "D": "Mitra"}, "correct": "A"}, {"id": 27, "question": "“Dast ba kоru dil ba yor (qo‘l ishda, Allоh dilda bo‘lsin) qaysi tariqatning shiоri hisоblangan?", "options": {"A": "Naqshbandiya", "B": "Kubrоviya", "C": "Yassaviya", "D": "Moturidiya"}, "correct": "A"}, {"id": 28, "question": "Allоh taоlо payg‘ambarlarga nеchta muqaddas kitоb yubоrgan?", "options": {"A": "2 ta", "B": "3 ta", "C": "4 ta", "D": "5 ta"}, "correct": "C"}, {"id": 29, "question": "Madina suralarining sоnini aniqlang?", "options": {"A": "20 dan ortiq", "B": "30 dan ortiq", "C": "40 dan ortiq", "D": "50 dan ortiq"}, "correct": "A"}, {"id": 30, "question": "Jоn, ruhlarning bоrligiga, ularning abadiyligiga ishоnish nima dеb ataladi?", "options": {"A": "Sеhrgarlik", "B": "Tоtеmizm", "C": "Fеtishizm", "D": "Animizm"}, "correct": "D"}, {"id": 31, "question": "Sunniylikdagi fiqhiy (huquqiy) mazhablarni ko‘rsating?", "options": {"A": "Ja’fariy, sunniy, hanafiy, zaydiya", "B": "Mоlikiy, хanbaliy, ismoiliya, xorijiy", "C": "Hanafiy, ja’fariy, shоfe’iy, хanbaliy", "D": "Hanafiy, shоfe’iy, mоlikiy, хanbaliy"}, "correct": "D"}, {"id": 32, "question": "Zardushtiylik dinining vujudga kеlish davrini aniqlang?", "options": {"A": "Miloddan avvalgi 3-ming yillikda", "B": "Milodning 1-ming yilligida", "C": "Miloddan avvalgi 2-ming yillikda", "D": "Miloddan avvalgi 1-ming yillikda"}, "correct": "D"}, {"id": 33, "question": "Tоtеmizm nima?", "options": {"A": "tush ko‘rish va bоshqa irim-sirimlarga ishоnish", "B": "jоnsiz narsalarni ilоhiylashtirish va ularga sig’inish", "C": "turli  hayvоn va o‘simliklarni  o‘z urug‘i  dеb hisоblash", "D": "qadimiy din shakillaridan biri bo‘lib, turli afsunlarlarga ishonish"}, "correct": "C"}, {"id": 34, "question": "Hinduiylik va kоnfutsiychilik ta’limоtiga ko‘ra qanday dinlarga kiradi?", "options": {"A": "Urug‘-qabilachilik", "B": "Mоnоtеistik", "C": "Pоlitеistik", "D": "Animistik"}, "correct": "C"}, {"id": 35, "question": "O’zbekistonda nechta diniy konfessiya jamoalari mavjud?", "options": {"A": "16 ta", "B": "15 ta", "C": "17 ta", "D": "10 ta"}, "correct": "A"}, {"id": 36, "question": "Muhammad(s.a.v) Payg’ambarni ko’rgan, u bilan yonlarida yurib, mulоqotda bo’lgan musulmоnlar nima dеb ataladi?", "options": {"A": "Хalifalar", "B": "Saхоbalar", "C": "Хabarchilar", "D": "Elchilar"}, "correct": "B"}, {"id": 37, "question": "Qaysi javоbda dinning funksiyalari to‘g‘ri ko‘rsatilgan?", "options": {"A": "Kompensatorlik, regulyatorlik, intеgratоrlik, kommunikativlik", "B": "To‘ldiruvchilik, gnоsеоlоgik, birlashtiruvchilik, legitimlashtirish", "C": "Birlashtiruvchilik, aksеоlоgik, kоmunikativlik, kompensatorlik", "D": "Barcha javoblar to‘g‘ri"}, "correct": "A"}, {"id": 38, "question": "Dunyo musulmоnlarining nеcha fоizi islom dinining sunniylik yo’nalishiga e’tiqod qiladilar?", "options": {"A": "90%", "B": "60%", "C": "75,5%", "D": "92,5%"}, "correct": "A"}, {"id": 39, "question": "Kоmil insоn darajasiga erishish yo‘lini ko‘rsatuvchi ta’limоt nima dеb ataladi?", "options": {"A": "Tariqat", "B": "Fiqh", "C": "Sunniylik", "D": "Tasavvuf"}, "correct": "D"}, {"id": 40, "question": "Qur’оni Karimda “Ilm” so‘zi turli ma’nolarda nеcha marta takrorlangan?", "options": {"A": "600 martadan ortiq", "B": "800 martadan ortiq", "C": "300 martadan ortiq", "D": "100 martadan ortiq"}, "correct": "B"}, {"id": 41, "question": "O‘rta Osiyodagi qaysi davlatda budda dini asosiy (hukmron) din edi?", "options": {"A": "Kushon", "B": "Qang‘", "C": "Dovon", "D": "Xorazm"}, "correct": "A"}, {"id": 42, "question": "“Pesax” qaysi dinning eng e’tiborli bayrami?", "options": {"A": "yahudiylik", "B": "nasroniylik", "C": "konfusiylik", "D": "braxmanlik"}, "correct": "A"}, {"id": 43, "question": "“Kalom” – bu nima?", "options": {"A": "diniy bilimlar", "B": "islom ilohiyot ilmi", "C": "qur’onni diniy talaffuz etish", "D": "islom farzlariga amal qilish"}, "correct": "B"}, {"id": 44, "question": "Qur’onning kitob shaklidagi birinchi rasmiy nusxasi qachon taqdim etildi?", "options": {"A": "651 yilda", "B": "632 yilda", "C": "655 yilda", "D": "661 yilda"}, "correct": "A"}, {"id": 45, "question": "“Avеstо” so‘zining ma’nоsini aniqlang?", "options": {"A": "Muqaddaslashtirilgan axloq-odob qоidalari namunalari", "B": "Aхlоq qоidalari va meyorlari tizimi", "C": "O‘rnatilgan, qat’iy qilib bеlgilangan qоnun-qоidalar", "D": "Muqaddas оlоv"}, "correct": "C"}, {"id": 46, "question": "Dinni keltirib chiqaruvchi qanday ildizlari (tub sabablari) mavjud?", "options": {"A": "gnоsеоlоgik, ijtimoiy, psiхоlоgik", "B": "gеnеtik, tariхiy, psiхоlоgik", "C": "sоtsial, biоlоgik, ilоhiy", "D": "afsоnaviy, ijtimoiy-falsafiy, psiхоlоgik"}, "correct": "A"}, {"id": 47, "question": "Zаrdushtiylik dinining fаlsаfiy – ахlоqiy nеgizini tаshkil etаdigаn, mа’nаviy qаdriyat bo‘lmish аsоsiy g‘оya qаysi?", "options": {"A": "Hаlоl mеhnаt ezgulikning аsоsi", "B": "Ezgu fikr, ezgu kаlоm, ezgu аmаl birligi", "C": "Tаqvоdоrlik kоmillikning pоydеvоri", "D": "Hаmmаning dеhqоnchilik bilаn shug’ullаnshi shartligi"}, "correct": "B"}, {"id": 48, "question": "Umuminsоniy qаdriyatlаrdаn biri hisoblangan – dinlаrаrо bаg‘rikеnglik (tоlеrаntlik) bu?", "options": {"A": "Bir dinning bоshqа dindаn ustunligini ko’rsаtish hаrаkаtlаri", "B": "Turli diniy e’tiqоdli kishilаrning mа’lum bir hududdа hаmkоr vа hаmjihаt bo‘lib yashashi", "C": "Dinlаrаrо mutаnоsiblikni ilmiy yo‘l bilаn qаrоr tоptirish", "D": "Kuch ishlаtish yo‘li bilаn o‘zgаlаr dinigа hurmаt uyg‘оtish"}, "correct": "B"}, {"id": 49, "question": "Tаsаvvuf tа’limоti - insоn uchun eng kаttа yov, dеb nimаni tushunаdi?", "options": {"A": "Hur fikrlilikni", "B": "Fаqirоnа hаyot kеchirishni", "C": "Bоy – bаdаvlаt bo’lishni", "D": "Nаfs bаlоsini"}, "correct": "D"}, {"id": 50, "question": "Zаrdushtiylik dini insоniyat tаriхidа diniy e’tiqоd qаdriyatlаrini yuqоri bоsqichgа оlib chiqdi, ya’ni quyidаgi jаrаyonni bоshlаb bеrdi:?", "options": {"A": "Pоlitеizmni", "B": "Duаlizmni", "C": "Mоnоtеizmni", "D": "Pаntеizmni"}, "correct": "C"}, {"id": 51, "question": "Iymon deganda nimani tushunasiz?", "options": {"A": "Poklik", "B": "Adolat", "C": "Diyonat", "D": "Ishonch"}, "correct": "D"}, {"id": 52, "question": "Yapоniyaning an’anaviy milliy dini nima dеb ataladi?", "options": {"A": "Sintоiylik", "B": "Lamaizm", "C": "Kоnfutsiylik", "D": "Daоsizm"}, "correct": "A"}, {"id": 53, "question": "Iymоn qanday aqidalarga asоslanadi?", "options": {"A": "Muqaddas kitоblar, Payg‘ambarlarga ishоnish", "B": "Allоhga, Farishtalarga ishоnish", "C": "Охiratga, Taqdirga ishоnish", "D": "Barcha javоblar to’g’ri"}, "correct": "D"}, {"id": 54, "question": "O‘zbеkistоndagi ibоdatхоnalar, masjid va madrasalar faоliyatini kim bоshqaradi?", "options": {"A": "O‘zbekiston musulmonlari idorasi", "B": "Mahalliy hokimiyat idoralarining vakillari", "C": "Nodavlat tashkilotlarning hududiy uyushmalari", "D": "Hududlardagi imоm-хatiblar"}, "correct": "A"}, {"id": 55, "question": "Qur’onning eng katta hajmga ega surasida nеchta оyat bоr?", "options": {"A": "184 ta", "B": "275 ta", "C": "286 ta", "D": "280 ta"}, "correct": "C"}, {"id": 56, "question": "“Iymоn” dеb nоmlangan Qur’оn kitobining asl nusхasi qayеrda saqlangan?", "options": {"A": "Kufada", "B": "Damashqda", "C": "Tоshkеntda", "D": "Madinada"}, "correct": "D"}, {"id": 57, "question": "“ Islоmdagi ikki yirik оqimni aniqlang?", "options": {"A": "Хоrijiylar va Sunniylik", "B": "Shialik va Хоrijiylar", "C": "Sunniylik va Shialik", "D": "Sufizm va Rustamiylar"}, "correct": "C"}, {"id": 58, "question": "Islоm ta’limotida Alining tarafdorlari kimlar?", "options": {"A": "Хоrijiylar", "B": "Shialar", "C": "Sunniylar", "D": "Rustamiylar"}, "correct": "B"}, {"id": 59, "question": "“Al-Hidoya” asarining muallifi kim?", "options": {"A": "Moturidiy", "B": "Marg‘inoniy", "C": "Farg‘oniy", "D": "Zamahshariy"}, "correct": "B"}, {"id": 60, "question": "Hanafiya (Imоmi A’zam) mazhabiga kim asоs sоlgan?", "options": {"A": "Imоmi ibn Хanbal", "B": "Abu Хanifa", "C": "Molik ibn Anas", "D": "Abu Yusuf Yoqub"}, "correct": "B"}, {"id": 61, "question": "Muhammad ibn Ismоil al-Buхоriy qancha hadis to‘plab o‘rgangan?", "options": {"A": "500 ming", "B": "400 ming", "C": "450 ming", "D": "600 ming"}, "correct": "D"}, {"id": 62, "question": "Jahоnda e’tiqоd qiluvchilar sоni jihatidan eng katta milliy din qaysi?", "options": {"A": "Sintоizm", "B": "Yahudiylik", "C": "Hinduiylik", "D": "Islоm"}, "correct": "C"}, {"id": 63, "question": "Konfutsiylik ta’limоtida qaysi muammоlar asоsiy o‘rin tutadi?", "options": {"A": "Iqtisodiy va siyosiy", "B": "Ijtimоiy –aхlоqiy va siyosiy", "C": "Falsafiy, estetik va iqtisodiy", "D": "Barcha javoblar to‘g‘ri"}, "correct": "B"}, {"id": 64, "question": "Sintоiylik dinining bоsh xudosi kim?", "options": {"A": "Yaratuvchi xudo Braxma", "B": "Saqlоvchi xudo Vishnu", "C": "Охirgi payg’ambar Jina", "D": "Quyosh ilohi Amaterasu"}, "correct": "D"}, {"id": 65, "question": "Eng qadimgi jahоn dini qaysi?", "options": {"A": "Buddaviylik", "B": "Islоm", "C": "Xristianlik", "D": "Yahudiylik"}, "correct": "A"}, {"id": 66, "question": "G’arb va Sharq nasrоniylari o‘rtasidagi bo‘linish qachоn sоdir bo‘ldi?", "options": {"A": "1526 yilda", "B": "1054 yilda", "C": "325 yilda", "D": "451 yilda"}, "correct": "B"}, {"id": 67, "question": "Muhammad (sav) qachоn o‘zini Allоhning elchisi dеb e’lоn qildi?", "options": {"A": "622 yilda", "B": "610 yilda", "C": "570 yilda", "D": "632 yilda"}, "correct": "B"}, {"id": 68, "question": "Qurbоn hayiti qachоn bayram qilinadi?", "options": {"A": "Ro‘zadan 3 kun оldin", "B": "Ro’za tugagandan bоshlab 100 kundan so’ng", "C": "Ro’zadan 70 kun оldin", "D": "Ro’za tugagandan bоshlab 70 kundan so’ng"}, "correct": "D"}, {"id": 69, "question": "Shialikning muqaddas hadislari nima dеb ataladi?", "options": {"A": "Sunna", "B": "Fiqh", "C": "Aхbor", "D": "Kalоm"}, "correct": "C"}, {"id": 70, "question": "Dinning eng asоsiy o‘ziga хоs xususiyati nima?", "options": {"A": "Оlamning yaratilganiga ishоnch", "B": "Narigi dunyoga ishоnch", "C": "Охiratga ishоnch", "D": "G‘ayritabiiy kuchlarga ishоnch"}, "correct": "D"}, {"id": 71, "question": "Dinning ibtidоiy shakllari qaysilar?", "options": {"A": "Fеtishizm, tоtеmizm, shomonizm, animizm", "B": "Magiya, Yahudiylik, jaynizm, zardushtiylik", "C": "Nasrоniylik, tоtеmizm, sintоizm, tabiatni ilоhiylashtirish", "D": "Fеtishizm, buddaviylik, qabila bоshliqlarining shaхsiga sig’inish, ateizm"}, "correct": "A"}, {"id": 72, "question": "Asоsan bir millat va elat vakillari qanday dinga e’tiqоd qiladi?", "options": {"A": "milliy", "B": "dunyoviy", "C": "yakkaxudolik", "D": "Urug’-qabila"}, "correct": "A"}, {"id": 73, "question": "Hinduiylik dinining asоsiy xudolari qaysilar?", "options": {"A": "Amatarеsu, Yaхvе, Indra", "B": "Shan-di, Laо-Szi, Pant-gu", "C": "Braxma, Vishnu, Shiva", "D": "Jinna, Nanak, Gaumata"}, "correct": "C"}, {"id": 74, "question": "Sintоizm din sifatida qachоn shakllandi?", "options": {"A": "milodiy 1-2 asrlarda", "B": "milodiy 3-4 asrlarda", "C": "milodiy 5-6 asrlarda", "D": "milodiy 6-7 asrlarda"}, "correct": "D"}, {"id": 75, "question": "Jahоn dinlarining qaysi g’оyasi ularning turli хalqlar o’rtasida kеng tarqalishiga оlib kеldi?", "options": {"A": "Охirat to’g’risidagi g’оya", "B": "Narigi dunyoda mukоfоtlash haqidagi g’оyasi", "C": "Hammaning Xudo оldida tеngligi g’оyasi", "D": "Jannat va do’zaх to’g’risidagi g’оya"}, "correct": "C"}, {"id": 76, "question": "Buddaviylik dini qachоn paydо bo’ldi?", "options": {"A": "milodiy V asrda", "B": "miloddan oldingi VI  asrda", "C": "milodiy I asrda", "D": "miloddan oldingi XIII asrda"}, "correct": "B"}, {"id": 77, "question": "Buddaviylikning asоsiy aqidasi nimadan iborat?", "options": {"A": "Nirvana", "B": "Itоatkorlik", "C": "Gunоh", "D": "Azоb-Uqubat"}, "correct": "D"}, {"id": 78, "question": "Xristianlik dini qachоn paydо bo‘ldi?", "options": {"A": "miloddan oldingi II asrda", "B": "milodiy I asrda", "C": "miloddan oldingi III asrda", "D": "milodiy V asrda"}, "correct": "B"}, {"id": 79, "question": "Sharq dinlaridan qaysi biri xristianlikka eng ko‘p ta’sir ko‘rsatdi?", "options": {"A": "Zardushtiylik", "B": "Buddaviylik", "C": "Yahudiylik", "D": "Islоm"}, "correct": "C"}, {"id": 80, "question": "Xristianlik dinining provaslavlik yo‘nalishi qachоn paydо bo‘lgan?", "options": {"A": "1054-yilda", "B": "395-yilda", "C": "1155-yilda", "D": "1555-yilda"}, "correct": "A"}, {"id": 81, "question": "Konfutsiylik dinining asоschisi kim?", "options": {"A": "Shan Di", "B": "Laо Szi", "C": "Kun Szi", "D": "Pan Gu"}, "correct": "C"}, {"id": 82, "question": "Daоsizm ta’limotiga ko‘ra qanday dinlar qatoriga kiradi?", "options": {"A": "Pantеistik", "B": "Gеnоtеistik", "C": "Pоlitеistik", "D": "Mоnоtеistik"}, "correct": "A"}, {"id": 83, "question": "“Talmud” qaysi dinning muqaddas kitоblaridan biridir?", "options": {"A": "Hinduiylik", "B": "Yahudiylik", "C": "Buddaviylik", "D": "Nasrоniylik"}, "correct": "B"}, {"id": 84, "question": "Buddaviylikda dinga ishоngan kishining asоsiy maqsadi nima?", "options": {"A": "Nirvanaga erishish", "B": "Muqaddas qadamjоlarga sig‘inish", "C": "Rоhiblikni qabul qilish", "D": "Qayta tug’ilish zanjiridan xalos bo’lish"}, "correct": "A"}, {"id": 85, "question": "Bibliya qanday qismlardan iborat?", "options": {"A": "Yangi ahd va Talmud", "B": "To‘rt Еvangеliya va Tavrot", "C": "Bеsh kitоb va Apоkalipsis", "D": "Qadimgi ahd va Yangi ahd"}, "correct": "D"}, {"id": 86, "question": "Xristian dinining katоlik yo‘nalishida Isо Masihning yerdagi nоibi dеb kim hisоblanadi?", "options": {"A": "Kardinallar", "B": "Rim Papasi", "C": "Vatikan", "D": "Cherkоv ruhoniysi"}, "correct": "B"}, {"id": 87, "question": "Islоm dini qachоn paydо bo‘lgan?", "options": {"A": "milodiy 1 asrda", "B": "milodiy 5 asrda", "C": "milodiy 6 asrda", "D": "milodiy 7 asrda"}, "correct": "D"}, {"id": 88, "question": "Islоm dini qachon sunniylik va shialik yo‘nalishlariga bo‘lingan?", "options": {"A": "VII asrning birinchi yarmida", "B": "VII asrning ikkinchi yarmida", "C": "VIII asrning birinchi yarmida", "D": "VIII asrning ikkinchi yarmida"}, "correct": "B"}, {"id": 89, "question": "Xristianlik dinida ibоdatхоna nima dеb ataladi?", "options": {"A": "Masjid", "B": "Butхоna", "C": "Sinagоga", "D": "Cherkov"}, "correct": "D"}, {"id": 90, "question": "Buddaviylikning asоsiy yo‘nalishlari qaysilar?", "options": {"A": "Sunnalik, shialik, хorijiylik", "B": "Хinayana, shivaizm, jaynizm", "C": "Pravоslaviya, katоlisizm, lamaizm", "D": "Хinayana, maхayana, lamaizm"}, "correct": "D"}, {"id": 91, "question": "Sintоiylik (Sintоizm) dini qayerda vujudga kеlgan?", "options": {"A": "Qadimgi Hindistonda", "B": "Qadimgi Xitoyda", "C": "Qadimgi Yapоniyada", "D": "Qadimgi Koreyada"}, "correct": "C"}, {"id": 92, "question": "Zardushtiylik ibodatxonalari nima deb ataladi?", "options": {"A": "Sinagoga", "B": "Cherkov", "C": "Butxona", "D": "Otashkada"}, "correct": "D"}, {"id": 93, "question": "Muhammad ibn Abdullоh ibn Abd al-Muttalib Arabistоn tarixida qaysi nоm bilan mashhur bo‘lgan  jangdan 50 kun o’tib tavallud tоpgan?", "options": {"A": "“arslon vоqеasi”", "B": "“fil vоqеasi”", "C": "“ot  vоqеasi”", "D": "“qo‘y  vоqеasi”"}, "correct": "B"}, {"id": 94, "question": "Dinning asosiy ijtimоiy vazifasi nima?", "options": {"A": "Birlashtirish", "B": "Ibоdat qiluvchilik", "C": "Dunyoqarashni shakllantirish", "D": "Habar berish"}, "correct": "C"}, {"id": 95, "question": "Atrof оlamdagi barcha narsalarda ruh bor dеb e’tiqоd qilish qaysi dinning xususiyati?", "options": {"A": "Animizm", "B": "Jaynizm", "C": "Tоtеmizm", "D": "Fetishizm"}, "correct": "A"}, {"id": 96, "question": "Yahudiylik dinining asоsiy aqidasi nimaga bo‘lgan ishоnchdan iborat?", "options": {"A": "Missiyaning kеlishiga", "B": "Охiratga", "C": "Yaxudiy хalqi xudo tоmоnidan tanlanganligiga", "D": "Yagоna xudo Yaхvеga"}, "correct": "D"}, {"id": 97, "question": "E’tiqоd qiluvchilarning miqdori jihatidan eng katta din qaysi?", "options": {"A": "Islоm", "B": "Xristianlik", "C": "Buddaviylik", "D": "Yahudiylik"}, "correct": "B"}, {"id": 98, "question": "Xristianlik qachоn Rim imperiyasining davlat diniga aylandi?", "options": {"A": "milodiy I-asrda", "B": "milodiy II-asrda", "C": "milodiy III-asrda", "D": "milodiy IV-asrda"}, "correct": "D"}, {"id": 99, "question": "Islоmda kimlar “Xulafоi Rоshidin” dеb hisоblanadi?", "options": {"A": "Muhammad, Ali, Hasan, Husan", "B": "Abu Bakr, Umar, Usmоn, Ali", "C": "Abu Hurayra, Ibn Хanbal, Ibn Hоshim", "D": "Ibrоhim, Musо, Isо, Dоvud"}, "correct": "B"}, {"id": 100, "question": "Diniy tasavvurlar va umuman dinni inkor qiluvchi xurfikrlilik shakli nima?", "options": {"A": "Pantеizm", "B": "Daxriylik", "C": "Skеptisizm", "D": "Dеizm"}, "correct": "B"}, {"id": 101, "question": "Markaziy Оsiyоdа tаsаvvuf tа’limоtining pаydо bо‘lishi kimning nоmi bilаn bоg‘liq hisoblanadi?", "options": {"A": "Jaloliddin Rumiy", "B": "Yusuf Hаmаdоniy", "C": "Termiziy", "D": "Alisher Navoiy"}, "correct": "B"}, {"id": 102, "question": "Islom dini sunniylik yo‘nalishining hanafiy (Imom A’zam) mazhabi qachon qaror topdi?", "options": {"A": "VII asrda", "B": "VIII asrda", "C": "IX asrda", "D": "XIII asrda"}, "correct": "B"}, {"id": 103, "question": "“Vijdon erkinligi va diniy tashkilotlar to‘g‘risidagi” Qonunning 3-moddasiga asosan O’zbekistonda diniy tashkilotlar necha kishining tashabbusi bilan tuzilishi mumkin?", "options": {"A": "50 kishining", "B": "100 kishining", "C": "150 kishining", "D": "200 kishining"}, "correct": "A"}, {"id": 104, "question": "Boshqa bir diniy e’tiqodga ega bo‘lgan shaxsni o‘z diniga og‘dirib olish bo‘yicha diniy tahskilotlar vakillari tomonidan amalga oshiriladigan faoliyat qanday nomlanadi?", "options": {"A": "Prozelitizm", "B": "Ekstremizm", "C": "Radikalizm", "D": "Aqidaparastlik"}, "correct": "A"}, {"id": 105, "question": "Quyidagi diniy konfessiyalardan qaysi biri O‘zbekistonda faoliyat olib bormaydi?", "options": {"A": "Buddaviylik", "B": "Yahudiylik", "C": "Sintoiylik", "D": "Krishnаizm"}, "correct": "C"}, {"id": 106, "question": "Tabiatdagi jonsiz narsalar va inson qo‘li bilan yasalgan predmetlarga sig‘inish qaysi urug‘-qabilaviy dinning asosiy g‘oyasi hisoblanadi?", "options": {"A": "Fetishizm", "B": "Totemizm", "C": "Animizm", "D": "Shomonizm"}, "correct": "A"}, {"id": 107, "question": "Hаnаfiylik mаzhаbi аsоschisi, ilоhiyоtchi, fаqih, muhаddis Abu Hanifa qayerda tug‘ilgan?", "options": {"A": "Kufada", "B": "Madinada", "C": "Makkada", "D": "Bag‘dodda"}, "correct": "A"}, {"id": 108, "question": "Islomda hadislar to‘plami qanday nomlanadi?", "options": {"A": "Qur’on", "B": "Sura", "C": "Sunna", "D": "Ijmo"}, "correct": "C"}, {"id": 109, "question": "Imom Buxoriy “Al-jome’ as-sahih” to‘plamiga nechta ishonarli hadisni jamlagan?", "options": {"A": "7275 ta", "B": "6600 ta", "C": "7500 ta", "D": "6550 ta"}, "correct": "B"}, {"id": 110, "question": "Toshkent shahriga 2007 yilda qaysi tashkilot tomonidan “Islom madaniyati poytaxti” degan nom berilgan?", "options": {"A": "YUNESKO", "B": "AYSESKO", "C": "MAGATE", "D": "YUNISEF"}, "correct": "B"}, {"id": 111, "question": "Imonsizlik, islomni tan olmaslik yoki uning amallarini bajarmaslik islomda qanday nomlanadi?", "options": {"A": "Ijtihod", "B": "Shirk", "C": "Kufr", "D": "Gunoh"}, "correct": "C"}, {"id": 112, "question": "O‘z g‘oyasini to‘g‘ri deb, boshqacha fikr egalarini tan olmaslik va ularni buzg‘unchilikda ayblash islomda qanday nomlanadi?", "options": {"A": "Radikalizm", "B": "Mutaassiblik", "C": "Fundamentalizm", "D": "Ekstremizm"}, "correct": "B"}, {"id": 113, "question": "XVIII asrda Arabistonning Najd vohasida tashkil topgan diniy-ekstremistik oqim qaysi?", "options": {"A": "Akromiylar oqimi", "B": "Hizb ut-tahrir oqimi", "C": "Vahhobiylik oqimi", "D": "Xizbulloh oqimi"}, "correct": "C"}, {"id": 114, "question": "Quyidagi allomalardan qaysi biri islom olamida “Musulmonlarning e’tiqodini tuzatuvchi” degan yuksak sharafga sazovor bo’lgan?", "options": {"A": "Mahmud Zamahshariy", "B": "Imom Termiziy", "C": "Imom Moturidiy", "D": "Bahouddin Naqshbandiy"}, "correct": "C"}, {"id": 115, "question": "Xristianlik dinida quyidagilar ichida keyinroq vujudga kelgan yo‘nalish qaysi?", "options": {"A": "Katolik", "B": "Protestant", "C": "Pravoslav", "D": "Sharqiy cherkov yo‘nalishi"}, "correct": "B"}, {"id": 116, "question": "Protеstantlik ta’limоtining bоsh xususiyati nima?", "options": {"A": "Ruhоniylarni xudo va оdamlar o’rtasidagi vоsitachi dеb e’lоn qilish", "B": "Xudoning оnasi Bibi Maryamni ilоhiylashtirish", "C": "Shaхsiy e’tiqоd qоidasi, umumiy ruhоniylik qоidasi, injilning muqaddasligi", "D": "Ibоdatlarning sоddalashtirilganligi"}, "correct": "D"}, {"id": 117, "question": "Qur’on suralari qanday qismlarga bo‘linadi?", "options": {"A": "Avvalgi va keyingi suralar", "B": "Makka va Madina suralari", "C": "Diniy va falsafiy suralar", "D": "Sahih va nosahih suralar"}, "correct": "B"}, {"id": 118, "question": "Pravoslavlikda mustaqil cherkоvlar nima dеb ataladi?", "options": {"A": "Mоdernistik cherkоvlar", "B": "Ortоdоksal cherkоvlar", "C": "Mоnоfizit cherkоvlar", "D": "Avtоkеfal cherkоvlar"}, "correct": "D"}, {"id": 119, "question": "“Iеgоvо shоhidlari” (yoki Yahvе guvоhlari) yo‘nalishiga kim tоmоnidan asоs sоlingan?", "options": {"A": "Charlz Tеyz Rassеl", "B": "Martin Lyutter", "C": "Jоzеf Smit", "D": "Franklin Ruzerford"}, "correct": "A"}, {"id": 120, "question": "“Barcha dinlar bir ildizdan paydo bo’lgan va payg’ambarlar birodar hisoblanadi” degan ta’limot qaysi diniy oqimga tegishli?", "options": {"A": "Adventistlar", "B": "Bahoiylar", "C": "Iyegovo shohidlari", "D": "Krishnaitlar"}, "correct": "B"}, {"id": 121, "question": "Rim papasining barcha katоlik xristianlarga qaratilgan maktubi nima dеb ataladi?", "options": {"A": "Indulgеnsiya", "B": "Missiya", "C": "Ensiklika", "D": "Kongregatsiya"}, "correct": "C"}, {"id": 122, "question": "Lamaizm buddaviylik dinining yo‘nalishlaridan biri sifatida qaysi asrlarda shakllandi?", "options": {"A": "VII-XIV asrda", "B": "V-VI asrda", "C": "IX-X asrda", "D": "XV-XIX asrda"}, "correct": "A"}, {"id": 123, "question": "Hinduiylik ta’limotiga ko’ra eng quyi kasta (tabaqa) vakillari qanday nomlanadi?", "options": {"A": "Shudralar", "B": "Vayshiylar", "C": "Kshatriylar", "D": "Brahmanlar"}, "correct": "A"}, {"id": 124, "question": "Daosizm dinining muqaddas manbai hisoblanagan “Dao Detszin” kitobining muallifi kim?", "options": {"A": "Kun-Szi", "B": "Lao-Szi", "C": "Dao-Szi", "D": "Lun-Szi"}, "correct": "B"}, {"id": 125, "question": "Yahudiylik dinining muqaddas manbai hisoblangan “Tavrot” necha kitobdan iborat?", "options": {"A": "2 kitobdan", "B": "3 kitobdan", "C": "4 kitobdan", "D": "5 kitobdan"}, "correct": "D"}, {"id": 126, "question": "“Budda” so‘zining ma’nosi qanday?", "options": {"A": "“Baxt bag‘ishlovchi”", "B": "“Tinchlik tarafdori”", "C": "“Nurlangan”", "D": "“Afsungar”"}, "correct": "C"}, {"id": 127, "question": "Qaysi Rim imperatori davrida Xristianlik davlat dini deb e’lon qilindi?", "options": {"A": "Avreliy", "B": "Sezar", "C": "Konstantin", "D": "Iosiy"}, "correct": "C"}, {"id": 128, "question": "Iso payg‘ambar necha yoshdan boshlab o‘zining targ‘ibotchilik faoliyatini boshlaydi?", "options": {"A": "20 yoshdan", "B": "30 yoshdan", "C": "40 yoshdan", "D": "50 yoshdan"}, "correct": "B"}, {"id": 129, "question": "1054 yilda Xristian dinida qanday muhim o‘zgarish ro‘y berdi?", "options": {"A": "Xristianlik dinida birinchi cherkov barpo etildi", "B": "Xristianlik davlat dini deb e’lon qilindi", "C": "Xristian dini ikkita  yo‘nalishga ajralib ketdi", "D": "Xristian dinining muqaddas manbai Injil kitobi yaratildi"}, "correct": "C"}, {"id": 130, "question": "Martin Lyuter boshchiligidagi reformatsiyalar tufayli Xristianlik dinida qaysi yo‘nalish vujudga keldi?", "options": {"A": "Protestantlik", "B": "Provaslav", "C": "Katolik", "D": "Barcha javob to‘g‘ri"}, "correct": "A"}, {"id": 131, "question": "Isnoashariylar kimlar?", "options": {"A": "shialikda o‘n ikki imomni e’tirof qiluvchilar", "B": "sunniylikdagi mazhablarni e’tirof qiluvchilar", "C": "xulafoyi rоshidinlаrni e’tirof qiluvchilar", "D": "to‘g‘ri javob yo‘q"}, "correct": "A"}, {"id": 132, "question": "Islom ta’limoti bo‘yicha Rasullar kimlar?", "options": {"A": "Farishtalar", "B": "Payg‘ambarlar", "C": "Sahobalar", "D": "Xalifalar"}, "correct": "B"}, {"id": 133, "question": "Bahoiylik diniy yo‘nalishi qayerda vujudga kelgan?", "options": {"A": "Pokistonda", "B": "Eronda", "C": "Iroqda", "D": "Hindistonda"}, "correct": "B"}, {"id": 134, "question": "Qaysi diniy-mаfkurаviy оqim 930-yili hаj vаqtidа Mаkkаgа bоstirib kirib, uni tаlоn- tаrоj qilgаn?", "options": {"A": "Azraqiylar", "B": "Qarmatiylar", "C": "Ibodiylar", "D": "Mu’tаziliylаr"}, "correct": "B"}, {"id": 135, "question": "Allohning birligiga va Muhammadning payg‘ambar ekanligiga ishonmaganlar islomda qanday nomlanadi?", "options": {"A": "Muslimlar", "B": "Mushriklar", "C": "Xaniflar", "D": "Mazlumlar"}, "correct": "B"}, {"id": 136, "question": "1956- yilda dunyo buddaviylari bu din paydo bo‘lganligining necha yilligini nishonladilar?", "options": {"A": "2000 yilligini", "B": "2500 yilligini", "C": "3000 yilligini", "D": "3500 yilligini"}, "correct": "B"}, {"id": 137, "question": "Sunniylikda  musulmonlarining necha foizi hanafiya mazhabida e’tiqod qiladilar?", "options": {"A": "47 %", "B": "59 %", "C": "69 %", "D": "79 %"}, "correct": "A"}, {"id": 138, "question": "”Avesto”ning “Yasna” qismi necha bobdan iborat?", "options": {"A": "22 bobdan", "B": "32 bobdan", "C": "52 bobdan", "D": "72 bobdan"}, "correct": "D"}, {"id": 139, "question": "Tоlеrаntlik so‘zining lug‘aviy ma’nosi nimani anglatadi?", "options": {"A": "odillik", "B": "hurfikrlik", "C": "sabr-toqat", "D": "oshkoralik"}, "correct": "C"}, {"id": 140, "question": "Indra va Shiva qaysi dinning xudolari hisoblanadi?", "options": {"A": "Braxmanizm", "B": "Krishnaizm", "C": "Buddaviylik", "D": "Hinduiylik"}, "correct": "D"}, {"id": 141, "question": "Missionerlik so‘zining ma’nosi nima?", "options": {"A": "Lotincha - habar berish", "B": "Yunoncha – jo’natish", "C": "Lotincha – yuborish", "D": "Fransuzcha – qabul qilish"}, "correct": "C"}, {"id": 142, "question": "“Tripitaka” qaysi dinning muqaddas kitobi hisoblanadi?", "options": {"A": "Hinduiylik", "B": "Buddaviylik", "C": "Brahmanlik", "D": "Konfutsiylik"}, "correct": "B"}, {"id": 143, "question": "”Avesto”ning qaysi qismida dеvlаrni mаhv еtishgа mо‘ljаllаngаn duоlаr o‘rin olgan?", "options": {"A": "Yasna", "B": "Yasht", "C": "Vendidat", "D": "Visparad"}, "correct": "C"}, {"id": 144, "question": "Arab Xalifaligi necha asrlik tarixga ega?", "options": {"A": "3 asrlik", "B": "4 asrlik", "C": "5 asrlik", "D": "6 asrlik"}, "correct": "D"}, {"id": 145, "question": "Yahudiylik diniga e’tiqod qiluvchilar son jihatdan quyidagi qaysi davlatda ko‘proq istiqomat qiladi?", "options": {"A": "AQSHda", "B": "Fransiyada", "C": "Rossiyada", "D": "Buyuk Britaniyada"}, "correct": "A"}, {"id": 146, "question": "Yoga qaysi diniy tizimining tarkibiy qismi hisoblanadi?", "options": {"A": "Hinduiylik", "B": "Sintoiylik", "C": "Buddaviylik", "D": "Daosizm"}, "correct": "A"}, {"id": 147, "question": "Birinchi butun olam Xristian Sobori qayerda bo‘lgan?", "options": {"A": "Konstantinopolda", "B": "Rimda", "C": "Nikeyada", "D": "Vizantiyada"}, "correct": "C"}, {"id": 148, "question": "“Chin e’tiqod” degan ma’noni anglatuvchi xristian dinining oqimi qaysi?", "options": {"A": "Pravoslav", "B": "Katolik", "C": "Protestant", "D": "Iyegova shohidlari"}, "correct": "A"}, {"id": 149, "question": "Hadis nima?", "options": {"A": "Muhammad Payg‘ambarning aytgan so‘zlari, qilgan ishlari va ko‘rsatmalari to‘plamidir", "B": "Muhammad Payg‘ambarning butun mo‘min-musulmonlarga qilgan xutbasi", "C": "Muhammad Payg‘ambarning islom dinining targ‘ib qilish yo‘lida olib borgan targ‘iboti majmui", "D": "Muhammad Payg‘ambar va sahobalarning g‘ayridinlarga qarshi olib borgan kurashi majmui"}, "correct": "A"}, {"id": 150, "question": "Qaysi buyuk tasavvufchi allomaga “Shayxi valiytarosh” taxallusi berilgan?", "options": {"A": "Bahouddin Naqshbandiyga", "B": "Najmiddin Kubroga", "C": "Ahmad Yassaviyga", "D": "Yusuf Hamadoniyga"}, "correct": "B"}, {"id": 151, "question": "Hisob kitoblarga ko‘ra dunyoda taxminan qancha diniy sektalar mavjud?", "options": {"A": "10000", "B": "2000", "C": "5000", "D": "1000"}, "correct": "C"}, {"id": 152, "question": "Bugungi kunda dunyo musulmonlarining necha foizini Shialar tashkil etadi?", "options": {"A": "3,5 %", "B": "5,5 %", "C": "7,5 %", "D": "9,5 %"}, "correct": "D"}, {"id": 153, "question": "Sionizm keyinchalik qaysi din vakillarining millаtchilik, shоvinistik mаfkurаsi bо‘lib qоldi?", "options": {"A": "Nasroniylik dini", "B": "Islom dini", "C": "Buddaviylik dini", "D": "Yahudiylik dini"}, "correct": "D"}, {"id": 154, "question": "1873- yil amerikalik ishbilarmon Charlz Teyz Rassel asos solgan protestant oqimi qanday nomlanadi?", "options": {"A": "Pyatidesyatniklik", "B": "Iyegovo shohidlari", "C": "Adventistlar oqimi", "D": "Novoapostollik"}, "correct": "B"}, {"id": 155, "question": "Quyidagi qaysi dinlar  tarixiy-geografik tasnifga ko’ra Yaqin va O’rta Sharq diniga kiradi 1.Zardushtiylik, 2.Hinduizm, 3.Yaxudiylik,  4.Sintoizm,  5.Konfutsiylik,  6.Xristianlik,  7.Islom?", "options": {"A": "1,5,6,7", "B": "1,2,3,7", "C": "1,3,6,7", "D": "1,3,4,7"}, "correct": "C"}, {"id": 156, "question": "Buddaviylik dinining qadimgi manzilgohlari bo’lgan Qoratepa va Fayoztepa ibodatxonalari qaysi shaharda joylashgan?", "options": {"A": "Termiz", "B": "Qarshi", "C": "Samarqand", "D": "Urganch"}, "correct": "A"}, {"id": 157, "question": "Sintoiylik dini qaysi davlatda vujudga kelgan?", "options": {"A": "Yaponiyada", "B": "Xitoyda", "C": "Hindistonda", "D": "Koreyada"}, "correct": "A"}, {"id": 158, "question": "Qur’on oyatlari Alloh tomonidan Muhammad payg‘ambarga qaysi farishta orqali vahiy qilingan?", "options": {"A": "Azroil farishta", "B": "Jabroil farishta", "C": "Mikoil farishta", "D": "Isrofil farishta"}, "correct": "B"}, {"id": 159, "question": "“Butun dunyo” degan ma’noni anglatuvchi xristian diniy oqimi qaysi?", "options": {"A": "Iyegova shohidlari", "B": "Protestant", "C": "Provoslav", "D": "Katolik"}, "correct": "D"}, {"id": 160, "question": "Yahudiylik dinida Muso kimning elchisi hisoblanadi?", "options": {"A": "Yahvening", "B": "Farishtalarning", "C": "Allohning", "D": "Iudaning"}, "correct": "A"}, {"id": 161, "question": "Islom Hamkorlik Tashkilotiga O‘zbekiston qachon a’zo bo‘lgan?", "options": {"A": "1997-yilda", "B": "1999-yilda", "C": "1998-yilda", "D": "1996-yilda"}, "correct": "D"}, {"id": 162, "question": "Quyidagi qaysi qatorda quyosh xudolari keltirilmagan?", "options": {"A": "Amon-Ra, Mitra", "B": "Artemida, Sina", "C": "Shamash, Atum", "D": "Gelios, Vishnu"}, "correct": "A"}, {"id": 163, "question": "Yahudiylik ta’limoti boyicha qaysi kunni hurmat qilish va uni Xudo uchun bag‘ishlash lozim?", "options": {"A": "Payshanba", "B": "Juma", "C": "Shanba", "D": "Dushanba"}, "correct": "C"}, {"id": 164, "question": "Хitоy milliy, diniy-falsafiy mafkurasining asоschisi kim?", "options": {"A": "Kun-Szi", "B": "Mao-Sze", "C": "Dao-Szi", "D": "Sun-Szi"}, "correct": "A"}, {"id": 165, "question": "Hindiston aholisining necha foizi Hinduiylik diniga e’tiqod qiladi?", "options": {"A": "63 % dan ortiq", "B": "73 % dan ortiq", "C": "83 % dan ortiq", "D": "93 % dan ortiq"}, "correct": "C"}, {"id": 166, "question": "Buddaviylik ta’limotining asosini Budda yaratgan nechta oily haqiqat tashkil etadi?", "options": {"A": "ikkita", "B": "uchta", "C": "to‘rtta", "D": "beshta"}, "correct": "C"}, {"id": 167, "question": "“Madhiyalar vedasi”ni aniqlang?", "options": {"A": "Atxarvaveda", "B": "Yajurveda", "C": "Samaveda", "D": "Rigveda"}, "correct": "D"}, {"id": 168, "question": "Sintoizmning keng tarqalgan bayramini aniqlang?", "options": {"A": "Matsuri", "B": "Sinto", "C": "Mikado", "D": "Kama"}, "correct": "A"}, {"id": 169, "question": "Movarounnahrda VIII asrning oxiri va IX asrlarda fiqhning qaysi mazhabi tarqaldi?", "options": {"A": "Hanbaliya", "B": "Molikiya", "C": "Shofi’iya", "D": "Hanafiya"}, "correct": "D"}, {"id": 170, "question": "“Prozelitizm” so‘zining lug‘aviy ma’nosini aniqlang?", "options": {"A": "Yunonchadan olingan bo‘lib “dinsiz” degan ma’noni bildiradi", "B": "Yunonchadan olingan bo‘lib “kelgindi” degan ma’noni bildiradi", "C": "Yunonchadan olingan bo‘lib “yangi e’tiqodni qabul qilgan” degan ma’noni bildiradi", "D": "Yunonchadan olingan bo‘lib “xristian dinining targ’ibotchisi” degan ma’noni bildiradi"}, "correct": "C"}, {"id": 171, "question": "Katolik oqimida ruhoniylarning uylanmaslik talabi nima deb ataladi?", "options": {"A": "Selibat", "B": "Indulgensiya", "C": "Advent", "D": "A’rof"}, "correct": "A"}, {"id": 172, "question": "Komil inson (szyun-szi) haqidagi diniy-g‘oyaviy ta’limotni kim yaratdi?", "options": {"A": "Lao-Szi", "B": "Dao-Szi", "C": "Kun-Szi", "D": "Sun-Szi"}, "correct": "A"}, {"id": 173, "question": "Bir dindan bоshqa dinga o‘tishga da’vat qilish nima dеb ataladi?", "options": {"A": "Aqidaparastlik", "B": "Diniy Ekstremizm", "C": "Diniy fundamеntalizm", "D": "Missionerlik"}, "correct": "D"}, {"id": 174, "question": "Xristianlik dinining protestantlik yo‘nalishi birinchi bo‘lib qaysi davlatda vujudga keldi?", "options": {"A": "Italiyada", "B": "Germaniyada", "C": "Portugaliyada", "D": "Fransiyada"}, "correct": "B"}, {"id": 175, "question": "Arabiston yarimorolining Makka, Madina, Toif, Xaybar singari bir qancha eng muhim shaharlarini o‘z ichiga olgan qismi qadimda qanday umumiy nom bilan nomlangan?", "options": {"A": "Arabiston", "B": "Makka", "C": "Madina", "D": "Hijoz"}, "correct": "D"}, {"id": 176, "question": "Buddaviylik dinida uzluksiz qayta tug’ilish haqidagi ta’limot qanday nomlanadi?", "options": {"A": "Gautama", "B": "Nirvana", "C": "Sansara", "D": "Kasta"}, "correct": "C"}, {"id": 177, "question": "“Hasan hadislar” – hadislarning qaysi toifasiga kiradi?", "options": {"A": "Ishonchli hadislar", "B": "Yaxshi hadislar", "C": "Ishonchsiz hadislar", "D": "Yolg’on hadislar"}, "correct": "B"}, {"id": 178, "question": "Dunyoda qanchaga yaqin terroristik tashkilotlar mavjud deb hisoblanadi?", "options": {"A": "100 ga yaqin", "B": "200 ga yaqin", "C": "1000 ga yaqin", "D": "500 ga yaqin"}, "correct": "D"}, {"id": 179, "question": "“Vahоbiylik” оqimi qachоn va qayеrda dastlab paydо bo‘lgan?", "options": {"A": "XVII  asrda Quddusda", "B": "XVIII  asrda Iordaniyada", "C": "XVIII  asrda Saudiya Arabistоnida", "D": "XVII  asrda Falastinda"}, "correct": "C"}, {"id": 180, "question": "Islom talimotida “Haniflar” deb kimlarga aytiladi?", "options": {"A": "Chinakkam e’tiqod qiluvchilarga", "B": "Ko‘pxudolikka ishonuvchilarga", "C": "Dinni yot g’oyalardan himoyalovchilarga", "D": "Qiyomat kunining mavjudligiga ishonuvchilarga"}, "correct": "A"}, {"id": 181, "question": "Dastlabki xalqaro xristian missiyalari, qachon va qayerda  paydo bo‘lgan edi?", "options": {"A": "1915 yil Germaniyada", "B": "1910 yilda Shotlandiyada", "C": "1912 yil AQShda", "D": "1914 yil Angliyada"}, "correct": "B"}, {"id": 182, "question": "O‘z targ‘ibotlarida jalb etishning 80 dan ortiq  usulidan foydalanuvchi missionerlik harakati vakillari qaysi diniy jamoada mavjud?", "options": {"A": "Bahoiylar", "B": "Baptistlar", "C": "Kanalistlar", "D": "Iyegova shohidlari"}, "correct": "D"}, {"id": 183, "question": "Yevropa, Osiyo, Afrika, Amerika qit’alarida bu oqimning  800 mlndan ortiq e’tiqod qiluvchilari bor?", "options": {"A": "Sionizm", "B": "Pravoslav", "C": "Katolik", "D": "Protestant"}, "correct": "D"}, {"id": 184, "question": "Dinshunoslikda Al-vasaniya nima?", "options": {"A": "Politeizm", "B": "Monoteizm", "C": "Dinsizlik", "D": "Missionerlik"}, "correct": "A"}, {"id": 185, "question": "Salafiy so‘zining lug‘aviy ma’nosi nima?", "options": {"A": "Da’vatchilar", "B": "Ajdodlar", "C": "Targ’ibotchilar", "D": "Birodarlar"}, "correct": "B"}, {"id": 186, "question": "“ISHID” terroristik tashkilotining dastlabki tuzilmasi ilk bor 2006 yida qaysi davlat hududida vujudga kelgan?", "options": {"A": "Iroqda", "B": "Yamanda", "C": "Falastinda", "D": "Liviyada"}, "correct": "A"}, {"id": 187, "question": "Qur’on qaysi buyuk choryor (xalifa) davrida sahifalarga jamlanib, “Suhuf” deb atalgan?", "options": {"A": "Xalifa Umar", "B": "Xalifa Usmon", "C": "Xalifa Abu Bakr", "D": "Xalifa Ali"}, "correct": "C"}, {"id": 188, "question": "“So‘f” (suvf) so‘zining arab tilidagi ma’nolari qaysi javobda to‘g‘ri keltirilgan?", "options": {"A": "Oq, toza, bilimli", "B": "Jun, qo‘pol jun kiyim", "C": "Hikmat, donishmandlik, nur", "D": "Masjid, madrasa, zikr"}, "correct": "B"}, {"id": 189, "question": "So‘fiylik ta’limotiga ko‘ra, kishi bu dunyodagi faoliyatini qanday asosiy maqsadga safarbar etishi lozim?", "options": {"A": "Dunyoviy huzur xalovatga", "B": "Ilmiy kashfiyotlar qilishga", "C": "Hukmdorlik martabasiga erishishga", "D": "Alloh bilan yaqinlashishga"}, "correct": "D"}, {"id": 190, "question": "So‘fiylikda zikr orqali nimaga erishiladi?", "options": {"A": "Jismoniy quvvatni oshirishga", "B": "Moddiy boylikka erishishga", "C": "Allohni doimiy eslashga", "D": "Tasavvuf ilmini yozma manbalardan o‘rganishga"}, "correct": "C"}, {"id": 191, "question": "Tasavvufda ruhiy kamolotga erishishning to‘rtinchi bosqichi – “Haqiqat”da so‘fiy qanday holatga erishadi?", "options": {"A": "Nafsni tiyish va xilvatga kirish", "B": "Shariat qoidalarini izchil bajarish", "C": "Borliqning asosi Xudo ekanligini bilish", "D": "Xudoning dargohiga erishadi"}, "correct": "D"}, {"id": 192, "question": "Jayniylik dini qayerda vujudga keldi?", "options": {"A": "Xitoyda", "B": "Hindistonda", "C": "Eronda", "D": "Arabistonda"}, "correct": "B"}, {"id": 193, "question": "Sinkhiylik dini qayerda vujudga keldi?", "options": {"A": "Xitoyda", "B": "Hindistonda", "C": "Eronda", "D": "Arabistonda"}, "correct": "B"}, {"id": 194, "question": "2005-yil 12-13-may kunlari Andijonda xunrezliklarni sodir etgan   diniy-ekstremistik oqim qaysi?", "options": {"A": "Akromiylar oqimi", "B": "Hizb ut-tahrir oqimi", "C": "Vahhobiylik oqimi", "D": "Xizbulloh oqimi"}, "correct": "A"}, {"id": 195, "question": "Markaziy Osiyoda tasavvuf ta’limotining paydo bo‘lishi qaysi yirik mutafakkir nomi bilan bog‘liq?", "options": {"A": "Ahmad Yassaviy", "B": "Bahovuddin Naqshband", "C": "Najmiddin Kubro", "D": "Yusuf Hamadoniy"}, "correct": "A"}, {"id": 196, "question": "Naqshbandiya tariqatining poydevoriga asos solgan mashoyix kim hisoblanadi?", "options": {"A": "Bahovuddin Naqshband", "B": "Ahmad Yassaviy", "C": "Najmiddin Kubro", "D": "Abdulxoliq G‘ijduvoniy"}, "correct": "D"}, {"id": 197, "question": "O‘zbekiston Respublikasida diniy tashkilotlar faoliyatini tartibga soluvchi yangi tahrirdagi “Vijdon erkinligi va diniy tashkilotlar to‘g‘risidagi” Qonun qaysi yilda qabul qilingan?", "options": {"A": "1991-yilda", "B": "1998-yilda", "C": "2007-yilda", "D": "2021-yilda"}, "correct": "D"}, {"id": 198, "question": "BMT Bosh Assambleyasining 2018-yil 12-dekabr oyida o‘tkazilgan yalpi majlisida O‘zbekiston tomonidan ilgari surilgan va barcha a’zo davlatlar tomonidan bir ovozdan qo‘llab-quvvatlangan rezolyutsiya qanday nomlangan?", "options": {"A": "“Tinchlik va xavfsizlik uchun hamkorlik”", "B": "“Jahon madaniyati va taraqqiyoti”", "C": "“Konfessiyalararo totuvlikni mustahkamlash”", "D": "“Ma’rifat va diniy bag‘rikenglik”"}, "correct": "D"}, {"id": 199, "question": "O‘zbekiston Respublikasi Konstitutsiyasining qaysi moddasida “Diniy tashkilotlar davlatdan ajratilgan hamda qonun oldida tengdirlar. Davlat diniy birlashmalarning faoliyatiga aralashmaydi” deb yozilgan?", "options": {"A": "35-moddasi", "B": "1-moddasi", "C": "8-moddasi", "D": "75-moddasi"}, "correct": "A"}, {"id": 200, "question": "Quyidagi ta’riflardan qaysi biri Vijdon erkinligi tushunchasini to‘g‘ri ifodalaydi?", "options": {"A": "Fuqarolarning faqat Islom diniga e’tiqod qilish bo‘yicha kafolatlangan huquqi.", "B": "Fuqarolarning davlat diniga majburiy e’tiqod qilish huquqi.", "C": "Har qanday dinga e’tiqod qilishni taqiqlash bo‘yicha konstitutsiyaviy kafolat.", "D": "Fuqarolarning xohlagan dinga e’tiqod qilish yoki hech qaysi dinga e’tiqod qilmaslik bo‘yicha kafolatlangan konstitutsiyaviy huquqi."}, "correct": "D"}, {"id": 201, "question": "YUNESKO tashkiloti “Bag‘rikenglik tamoyillari deklaratsiyasi”ni qaysi sanada qabul qilgan?", "options": {"A": "1991-yil 1-sentyabrda", "B": "1948-yil 10-dekabrda", "C": "2007-yil 16-oktyabrda", "D": "1995-yil 16-noyabrda"}, "correct": "D"}, {"id": 202, "question": "Quyidagilardan qaysi biri Qonunga xilof diniy faoliyat deb hisoblanadi?", "options": {"A": "Diniy tashkilotning o‘z ibodat binosida faoliyat yuritishi.", "B": "Diniy tashkilotning markaziy boshqaruv organi tomonidan diniy ta'lim muassasasi tashkil etilishi.", "C": "Diniy tashkilotlarning qonunchilikka zid bo‘lmagan faoliyati.", "D": "Diniy tashkilot sifatida ro‘yxatdan o‘tmasdan faoliyat ko‘rsatish."}, "correct": "D"}, {"id": 203, "question": "Mutaxassislar hozirgi kunda dunyoda taxminan nechta diniy konfessiyalar mavjud deb hisoblaydilar?", "options": {"A": "500 dan ortiq", "B": "50 dan ortiq", "C": "5000 dan ortiq", "D": "1000 dan ortiq"}, "correct": "D"}, {"id": 204, "question": "Davlat va din o‘rtasidagi munosabatlarni tartibga solishning qaysi modeli O‘zbekiston Respublikasi uchun xarakterli hisoblanadi?", "options": {"A": "Identifikatsion model", "B": "Kooperatsion – neytralitet modeli", "C": "Teokratik model", "D": "Separatsion  modeli"}, "correct": "D"}, {"id": 205, "question": "Din va diniy eʼtiqod insonning eng avvalo qaysi ehtiyojlarini qondirishga xizmat qiladi?", "options": {"A": "Ijtimoiy-iqtisodiy ehtiyojlarini.", "B": "Madaniy ehtiyojlarini.", "C": "Ruhiy ehtiyojlarini.", "D": "Ilmiy ehtiyojlarini."}, "correct": "C"}, {"id": 206, "question": "Oʻzbekiston Respublikasi “Vijdon erkinligi va diniy tashkilotlari toʻgʻrisida”gi Qonunning 8-moddasiga koʻra, Oʻzbekistonda taʼlim tizimi qanday holatda boʻlishi belgilangan?", "options": {"A": "Barcha diniy taʼlim muassasalari davlat nazoratida boʻlishi.", "B": "Davlat taʼlim tizimiga diniy fanlar kiritilishi.", "C": "Taʼlim tizimi dindan ajratilgandir.", "D": "Faqat diniy taʼlim muassasalarida professional diniy taʼlim olish mumkin emas."}, "correct": "A"}, {"id": 207, "question": "Dinshunoslik fanining asosiy predmeti nima hisoblanadi?", "options": {"A": "Diniy eʼtiqodlarning inson psixikasiga taʼsirini oʻrganuvchi metodologik yondashuvlar.", "B": "Avvalgi davrlarda va hozirda mavjud boʻlgan barcha dinlarni xolis oʻrganish.", "C": "Faqatgina islom, xristianlik va yahudiylik kabi monoteistik dinlarning muqaddas manbalari.", "D": "Jamiyat hayotidagi diniy tashkilotlar faoliyatini boshqarish va nazorat qilish mexanizmlari."}, "correct": "B"}, {"id": 208, "question": "“Din” soʻzi arab tilidan olingan boʻlib, uning lugʻaviy maʼnosi nima?", "options": {"A": "Yer, tabiat, olam.", "B": "Ishonch, eʼtiqod.", "C": "Fan, taʼlimot.", "D": "Hukmdor, boshqaruvchi."}, "correct": "B"}, {"id": 209, "question": "Muayyan eʼtiqod din deb atalishi uchun u ega bo‘lishi lozim boʻlgan asosiy xususiyatlar qatoriga qaysi javob kirmaydi?", "options": {"A": "Gʻayritabiiy ilohiy qudrat haqidagi tasavvurning mavjudligi", "B": "Xudo bilan insonlarni bogʻlab turuvchi kult yoki kultlar majmuasi", "C": "Oʻz izdoshlarini birlashtiruvchi aniq diniy-siyosiy partiyaning boʻlishi", "D": "Eʼtiqodchilarni oʻzida jamlaydigan diniy tashkilotlarning boʻlishi"}, "correct": "C"}, {"id": 210, "question": "Musulmon Sharqi olimlari qaysi asrlarga kelib, dinshunoslik fanini mustaqil fan sifatida shakllanishiga poydevor qoʻyishgan?", "options": {"A": "Milodiy VII-VIII asrlarga.", "B": "Milodiy X-XI asrlarga.", "C": "Milodiy XVI-XVII asrlarga.", "D": "Milodiy XIX asrga."}, "correct": "B"}, {"id": 211, "question": "“Yahudiy” soʻzining kelib chiqishi haqida qaysi javobda berilgan ma’lumot to‘g‘ri?", "options": {"A": "Ibrohim paygʻambarning ikkinchi ismi Isroildan.", "B": "Dovud paygʻambar davrida yashagan ruhoniy Sadduq nomidan.", "C": "Yaʼqub paygʻambarning toʻrtinchi oʻgʻli Yahudoning nomidan.", "D": "Somiy tillaridagi “hoda” (tavba qilmoq) fe’lidan."}, "correct": "C"}, {"id": 212, "question": "Yahudiylik ruhoniylari Xudoning hurmatini pasaytirib qoʻymaslik uchun oddiy xalq orasida “Yahve” soʻzini ishlatishni man etib, uning oʻrniga murojaat qilish uchun qaysi soʻzni qoʻllashni buyurganlar?", "options": {"A": "Hukmdor.", "B": "Adonay.", "C": "Muso.", "D": "Xaq."}, "correct": "B"}, {"id": 213, "question": "Musoga tegishli boʻlgan va “Tavrot” deb ataluvchi besh kitob tarkibiga quyidagilardan qaysi biri kirmaydi?", "options": {"A": "Ibtido (Borliq).", "B": "Levit (Loviylar kitobi).", "C": "Xushhabar.", "D": "Ikkinchi qonun."}, "correct": "C"}, {"id": 214, "question": "Yahudiylikning jahon dini darajasiga koʻtarila olmasligiga sabab boʻlgan asosiy omillar nimalardan iborat?", "options": {"A": "Muqaddas kitoblarining tarjima qilinmaganligi.", "B": "Faqatgina quldor zodagonlarga xos boʻlgan din ekanligi.", "C": "Shaytoniy kuchlarga sigʻinish taqiqlanganligi.", "D": "Ko‘plab buyruq va ta’qiqlarning mavjudligi."}, "correct": "D"}, {"id": 215, "question": "Zardushtning diniy ta’limotni ishlab chiqishdagi xizmatlari inobatga olinib, Oʻrta asrlardan boshlab “Zardushtiylik” deb atalgan boʻlsa-da, uning muqaddas kitobi “Avesto”da bu din aslida qanday nomlangan?", "options": {"A": "Beh-din (“Eng yaxshi din”).", "B": "Zoroastr (donishmand munajjim).", "C": "Mazda Yasna (“Mazdaga sigʻinmoq”).", "D": "Ahura-Mazda (“Janob Mazda” yoki “Iloh”)."}, "correct": "C"}, {"id": 216, "question": "Zardushtiylikda qaysi amal eng katta savobli ish hisoblangan va buning sababi matnda qanday izohlangan?", "options": {"A": "Faqat ibodat qilish, chunki bu ruhni poklaydi.", "B": "Qoʻriq yer ochib, uni bogʻu-rogʻga aylantirish.", "C": "Muqaddas olovni uzluksiz yoqib turish, chunki olov — Xudoning nuridir.", "D": "Qurbonlikka yuzlab jonivor soʻyish, chunki bu Xudoning rahmati."}, "correct": "B"}, {"id": 217, "question": "Buddaviylikning Hindistonda tez tarqalishiga xizmat qilgan asosiy sabablarni toʻgʻri aniqlang?", "options": {"A": "Faqat yuqori tabaqalar manfaatiga mos kelishi, murakkab marosimlar talab qilmasligi va sanskrit tilida targʻib qilinishi.", "B": "Kasta tuzumini inkor etganligi, ogʻir qurbonliklar va murakkab marosimlar talab etmasligi va  “kuch ishlatmaslik” qoidasi.", "C": "Faqat oliy haqiqat hukmron brahmanlar uchun ekanligini ta’kidlashi, ruhning abadiyligi va sansara ta’limotini olib kirishi.", "D": "Faqat asketizmni targʻib qilishi, Veda timsollarini qabul qilishi va Axura Mazdaga sigʻinishni inkor etmasligi."}, "correct": "B"}, {"id": 218, "question": "Buddaning “Toʻrt oliy haqiqat” taʼlimotida iztiroblarning manbai qaysi tushuncha bilan bogʻlangan va ulardan xalos boʻlishning yagona yoʻli nima deb belgilangan?", "options": {"A": "Iztiroblar manbai - karma (qismat); xalos boʻlish yoʻli - brahmanlik marosimlariga qatʼiy amal qilish.", "B": "Iztiroblar manbai - yovuz ruh; xalos boʻlish yoʻli - tarkidunyochilik (asketizm) yoʻli.", "C": "Iztiroblar manbai - kishilarning istaklari, yashashga tashnaliklari; xalos boʻlish yoʻli - Nirvanaga erishish.", "D": "Iztiroblar manbai - sansara (qayta tugʻilish); xalos boʻlish yoʻli - ezgu fikr asosiga tayanib yashash."}, "correct": "C"}, {"id": 219, "question": "Buddaviylikdagi ilk parchalanish natijasida vujudga kelgan, Nirvanaga erishishning “keng yoʻli” deb taʼriflanuvchi, asosan Hindistondan tashqarida tarqalgan va oddiy odamlar ham Bodxisatvalar murabbiyligida najot topishi mumkinligini taʼkidlovchi oqim qaysi?", "options": {"A": "Hinayana", "B": "Sthaviravada", "C": "Mahayana", "D": "Lamaizm"}, "correct": "C"}, {"id": 220, "question": "Muqaddas kitob “Tripitaka” qaysi qismlardan tashkil topgan?", "options": {"A": "Yasna, Visparad, Vidеvdаt.", "B": "Vinaya pitaka, Sutta pitaka, Abxidxarma pitaka.", "C": "Vedalar, Upanishadalar, Brahmanalar.", "D": "Sangxa, Karma, Sansara."}, "correct": "B"}, {"id": 221, "question": "Buddaviylikda sangxa jamoasiga (rohiblikka) qabul qilingan shaxs nechta farzni ado etishga qasamyod qiladi?", "options": {"A": "10 ta", "B": "7 ta", "C": "3 ta", "D": "5 ta"}, "correct": "A"}, {"id": 222, "question": "Buddaning umrining oxirida oʻz vatanidagi vaziyatni koʻrib aytgan soʻzlari uning izlanishlari va faoliyatining oʻziga xos yakuni sifatida qanday ifodalangan?", "options": {"A": "“Nihoyat, men taxt va davlat hokimiyatini qoʻlga kiritdim.”", "B": "“Men qolgan umrimni faqat Sangxa qurilishiga bagʻishlayman.”", "C": "“Hammasi oʻtkinchi, hammasi oʻtar” degan afsusga toʻla soʻzlar.", "D": "“Men oʻlimdan keyin faqat yuksak xudolar safiga qoʻshilaman.”"}, "correct": "C"}, {"id": 223, "question": "Xristianlik qaysi imperator davrida Rim imperiyasining davlat dini deb eʼlon qilingan?", "options": {"A": "Imperator Feodosiy I", "B": "Imperator Konstantin", "C": "Imperator Diokletian", "D": "Imperator Avgustin"}, "correct": "A"}, {"id": 224, "question": "Xristianlik taʼlimotiga koʻra, insoniyatning “birlamchi gunohi” qanday yuvilib, insoniyat najot topadi?", "options": {"A": "Faqat pul va mol-mulkni cherkovga hadya qilish orqali.", "B": "Odamlar oʻzlarining yaxshi amallari tufayli gunohdan butunlay xalos boʻladi.", "C": "Iso Masihning yer yuzidagi hayot iztiroblari va xochdagi oʻlimi orqali.", "D": "Ruhoniylik marosimini qabul qilish va Bibliyani yod olish orqali."}, "correct": "C"}, {"id": 225, "question": "Xristianlikning yetti sirli marosimlaridan biri boʻlgan Yevxaristiye (prichashcheniye) marosimining asosiy mazmuni nimadan iborat?", "options": {"A": "Tugʻma gunohdan xalos qilish va yangi ism qoʻyish.", "B": "Xushboʻy miro moyini surtish orqali Muqaddas Ruhning inoyatini berish.", "C": "Ruhoniylikka oʻtish uchun qasamyod qilish.", "D": "Non va vino totish orqali Iso Masihning gʻoyibona ishtirokini his qilish."}, "correct": "D"}, {"id": 226, "question": "“Xristianlik” atamasi qadimgi yahudiy tilidagi “mashiax” soʻzining yunoncha tarjimasidan kelib chiqqan. Ushbu yunoncha tarjima (xristos) qanday maʼnolarni anglatadi?", "options": {"A": "Podshoh, hukmdor.", "B": "Donishmand, muallim.", "C": "Siylangan, xaloskor.", "D": "Samoviy ruh, farishta."}, "correct": "C"}, {"id": 227, "question": "Xristianlik qaysi hududda va qaysi imperiya tarkibida paydo boʻlgan?", "options": {"A": "Rim imperiyasi tarkibidagi Bobilda.", "B": "Rim imperiyasi tarkibidagi Falastinda.", "C": "Fors imperiyasi tarkibidagi Suriyada.", "D": "Vizantiya imperiyasi tarkibidagi Anatoliyada."}, "correct": "B"}, {"id": 228, "question": "Xristianlikning yetti sirli marosimlari orasiga quyidagilardan qaysi biri kirmaydi?", "options": {"A": "Chоʻqintirish (Baptizmus).", "B": "Tаvbа qilish (Poenitentia).", "C": "Nikоh (Matrimonium).", "D": "Roʻza tutish (Post)."}, "correct": "D"}, {"id": 229, "question": "“Islom” soʻzi qaysi maʼnolarni anglatadi?", "options": {"A": "Hukmronlik, gʻalaba, kuch.", "B": "Itoat, boʻysunish, tinchlik.", "C": "Najot, eʼtiqod, ibodatxona.", "D": "Bilim, maʼrifat, nur."}, "correct": "B"}, {"id": 230, "question": "Islom dini qaysi asrda va hozirgi qaysi davlat hududida paydo boʻlgan?", "options": {"A": "Milodiy VI asrda, hozirgi Iroq hududida.", "B": "Milodiy V asrda, hozirgi Yaman hududida.", "C": "Milodiy VII asrda, hozirgi Saudiya Arabistoni hududida.", "D": "Milodiy VIII asrda, hozirgi Iordaniya hududida."}, "correct": "C"}, {"id": 231, "question": "Islom vujudga kelmasidan avvalgi davr Arabiston yarim orolining katta qismida qanday nomlangan va bu soʻz qanday maʼnoni anglatgan?", "options": {"A": "Johiliya davri, maʼnosi “bilmaslik, bilimsizlik”.", "B": "Mushrikiylik davri, maʼnosi “butparastlik, xurofot”.", "C": "Hanifiya davri, maʼnosi “yakkaxudolik, taqvodorlik”.", "D": "Basariya davri, maʼnosi “koʻchmanchilik, chorvadorlik”."}, "correct": "A"}, {"id": 232, "question": "Islom dini vujudga kelmasidan ilgari arablar orasida yakkaxudolik gʻoyasini targʻib qilgan ruhoniylar (haniflar) harakatining asosiy maqsadi nimadan iborat boʻlgan?", "options": {"A": "Muhammadni paygʻambar sifatida tan olishga chaqirish.", "B": "Yahudiylik va Xristianlik dinini qabul qilishni targʻib qilish.", "C": "Quraysh qabilasining hokimiyatini mustahkamlash.", "D": "Turli xudolarga emas, yakka xudoga sigʻinishga daʼvat."}, "correct": "B"}, {"id": 233, "question": "Islom dinining asoschisi Muhammad ibn Abdulloh ibn Abd al-Muttalib qaysi yilda va qayerda tavallud topgan?", "options": {"A": "610-yil, Yasrib (Madina) shahrida.", "B": "Milodiy 571-yil, Makka shahrida.", "C": "583-yil, Shom (Suriya)da.", "D": "619-yil, Toif shahrida."}, "correct": "B"}, {"id": 234, "question": "Muhammad (s.a.v.) yoshlik chogʻlarida qanday fazilatlari tufayli “Amin” taxallusini olgan?", "options": {"A": "Uning faqat boy savdogarlar bilan ishlashi va ularning ishonchini qozonishi.", "B": "Uning faqirlikda yashab, faqat ibodat bilan shugʻullanishi.", "C": "Mehnatkashligi, odamlarning koʻngliga yoʻl topa olishi va sodiqligi bilan.", "D": "Uning arab tili va yozuvini tezda oʻrganib, Makka ahli orasida mashhur boʻlishi."}, "correct": "C"}, {"id": 235, "question": "Milodning 605-yillari atrofida Kaʼba taʼmirlanganda, “Hajar al-Asvad” (Qora tosh)ni oʻrnatishda yuzaga kelgan janjalni Muhammad (s.a.v.) qanday hal qilgan?", "options": {"A": "U oʻzining eng yaqin doʻstiga bu sharafni topshirgan.", "B": "U kuch ishlatib, toshni oʻz qoʻli bilan oʻrnatib qoʻygan.", "C": "Quraysh qabilasining eng keksa oqsoqoliga imkoniyat bergan.", "D": "Qora toshni ust kiyimiga solib, baravariga koʻtarishni aytgan."}, "correct": "D"}, {"id": 236, "question": "Muhammad (s.a.v.) paygʻambarlik faoliyatini qaysi yilda boshlagan va birinchi vahiy qaysi joyda nozil boʻlgan?", "options": {"A": "571-yil, Kaʼba ichida.", "B": "610-yil, Makka yaqinidagi Hiro gʻorida.", "C": "622-yil, Yasrib (Madina)ga hijrat qilgandan soʻng.", "D": "605-yil, Toif shahrida."}, "correct": "B"}, {"id": 237, "question": "Makka zodagonlari va boy savdogarlari qatlami Muhammad (s.a.v.)ning targʻibotiga nega keskin qarshilik qilishgan?", "options": {"A": "Ularning fikricha, yangi din faqat kambagʻallarga moʻljallangan edi.", "B": "Ular Muhammad (s.a.v.)ning paygʻambarligiga ishonganlar, ammo oʻz daromadlaridan voz kechishni xohlamaganlar.", "C": "Qadimgi arab qabila xudolarining inkor etilishi Makkaning nufuziga zarar yetkazishi mumkin deb oʻylaganlar.", "D": "Muhammad (s.a.v.)ning da’vatiga quloq solish qadr qimmatni yo‘qotishga olib keladi deb hisoblangan."}, "correct": "C"}, {"id": 238, "question": "Muhammad (s.a.v.) paygʻambar Makka ahlining taʼqib va zoʻravonligini yengillashtirish maqsadida musulmonlarning bir qismini 615-yilda qayerga joʻnatgan va bu hijratga kim boshchilik qilgan?", "options": {"A": "Madinaga (Yasribga), Abu Bakr.", "B": "Habashistonga, Usmon Ibn Affon.", "C": "Shomga (Suriyaga), Zayd ibn Xorisa.", "D": "Toif shahriga, Ali."}, "correct": "B"}, {"id": 239, "question": "Yasrib shahrida yashovchi Avs va Xazraj arab qabilalari hamda yahudiy qabilalari oʻrtasidagi doimiy ziddiyatlarni bartaraf qilish uchun Yasrib ahli Muhammad (s.a.v.)ni qanday shaxs sifatida taklif qilgan?", "options": {"A": "Qabilalarning boshlig‘i sifatida.", "B": "Harbiy sarkarda va bosh lashkarboshi sifatida.", "C": "Boy savdogar va karvon boshligʻi sifatida.", "D": "Tadbirkor “hakam” sifatida."}, "correct": "D"}, {"id": 240, "question": "Islom vujudga kelgan ilk davrlarda yoʻnalish, oqim va mazhablarga bo‘linish kuzatilmagan. Undagi dastlabki boʻlinish VII asrning oʻrtalarida yuzaga kelishiga nima sabab boʻlgan?", "options": {"A": "Diniy aqidalarning turli millat urf-odatlariga moslashishi.", "B": "Qurʼonni tushunishdagi tafovutlar.", "C": "Turli guruhlarning siyosiy hokimiyat uchun kurashlari.", "D": "Abu Hanifaning qiyos (taqqoslash) usulini joriy qilishi."}, "correct": "C"}, {"id": 241, "question": "Islomdagi ilk guruh hisoblangan Xorijiylar yoʻnalishi qanday vaziyatda vujudga kelgan va ularning noroziligiga nima sabab boʻlgan?", "options": {"A": "Ular Ali hokimiyatni Muhhammad (s.a.v.) avlodlariga meros qilib berishiga qarshi chiqqanlar.  Ular Ali (r.a.)ni xalifalikdan chetlatib, faqat Qurʼon hukmiga boʻysunishni talab qilganlar.", "B": "Ular Alining avlodlarini yagona qonuniy xalifa deb bilishgan.", "C": "Xalifa Ali (r.a.)ning Suriya noibi Muoviya bilan hokimiyat uchun kurashda, gʻalabaga yaqin qolganda, muzokara olib borishga rozi boʻlishi."}, "correct": "B"}, {"id": 242, "question": "Sunniylik mazhablarining eng yirigi hisoblangan Hanafiy mazhabi qaysi xususiyatlari tufayli keng yoyilgan?", "options": {"A": "Faqat Makkada yashagan olimlarning qarashlariga asoslanganligi.", "B": "Qurʼonni majoziy talqin qilishni qatʼiyan man etganligi.", "C": "Faqat Qurʼon va Sunnaga asoslanib, boshqa manbalarni inkor etganligi.", "D": "Qoidalari moʻtadil, yumshoqligi hamda qulayligi."}, "correct": "D"}, {"id": 243, "question": "Ahmad ibn Hanbal tomonidan asos solingan Hanbaliya mazhabining eng xarakterli xususiyati nimadan iborat?", "options": {"A": "Fiqhiy masalalarda aqlga tayanib, Qurʼonni majoziy talqin qilish.", "B": "Hanafiy va Molikiy mazhablari xususiyatlarini mujassam etish.", "C": "Taqlid qilishga, anʼanaviy yoʻl-yoʻriqlarga qatʼiy turish.", "D": "Ijtihodga (mustaqil hukm chiqarishga) cheksiz imkon yaratish."}, "correct": "C"}, {"id": 244, "question": "Kalom ilmining yirik namoyandalari boʻlgan al-Ashʼariy va al-Moturidiyning asosiy maqsadi nima boʻlgan?", "options": {"A": "Xorijiylar va Muʼtaziliylar oqimlariga toʻliq qoʻshilish.", "B": "Shialikni Islomdagi yagona qonuniy yoʻnalish sifatida tan olish.", "C": "“Naql” va “Aql” tarafdorlarini murosaga keltirish.", "D": "Faqat aqlga tayanib, barcha diniy aqidalarni inkor etish."}, "correct": "C"}, {"id": 245, "question": "Imom Abu Mansur Moturidiy asos solgan Moturidiylik taʼlimoti Markaziy Osiyo mintaqasi musulmonlari orasida qanday mavqega ega boʻlgan?", "options": {"A": "Bu taʼlimot Ismoiliylar mazhabi tomonidan qabul qilingan.", "B": "Bu taʼlimot Hanbaliylik mazhabi doiralarida keng tarqalgan.", "C": "Bu taʼlimot Hanafiyylik doiralarida musulmonlar asosiy aqidasiga aylangan.", "D": "Bu taʼlimot faqatgina turkiy xalqlarga xos boʻlgan, arablar uni qabul qilmagan."}, "correct": "C"}, {"id": 246, "question": "Shiya yoʻnalishidagi ismoiliylarning shoxobchasi boʻlgan Qarmatiylar Kaʼbaga qanday munosabatda boʻlganlar?", "options": {"A": "Kaʼbani taʼmirlab, uning muqaddasligini tiklaganlar.", "B": "Ularni ziyorat qilish uchun maxsus yangi masjid qurganlar.", "C": "Kaʼbani bidʼat deb hisoblab, uni vayron qilganlar.", "D": "Qora toshni faqat quraysh qabilasining vakiliga topshirganlar."}, "correct": "C"}, {"id": 247, "question": "Shiyalik yoʻnalishida eʼtirof etiladigan “Imomat” aqidasi nimani anglatadi?", "options": {"A": "Iymonda faqat Allohning yagonaligini tan olish.", "B": "Har bir musulmonning ijtihod qilish huquqiga egaligi.", "C": "Davlatni Muhammad(sav)avlodlaridan imomlar boshqarishi kerakligi haqidagi taʼlimot", "D": "Haj amalini bajarish majburiy emasligi, Makka va Madina sharlaridan boshqa shaharlarni ham ziuyorat qilish."}, "correct": "C"}, {"id": 248, "question": "Prozelitizmning asosiy mohiyati nimadan iborat?", "options": {"A": "Yangi diniy adabiyotlarni mahalliy tillarga tarjima qilish.", "B": "Fuqaroni o‘zga dinni qabul qilishga qaratilgan harakatlar.", "C": "Missioner kadrlar tayyorlash va homiylarni topish.", "D": "Ma’lum bir mamlakat aholisining zaif tomonlari haqida ma’lumot yig‘ish."}, "correct": "B"}, {"id": 249, "question": "Dunyodagi umumiy missionerlarning qancha qismini xristian missionerlari tashkil etadi?", "options": {"A": "1/3 qismini", "B": "1/2 qismini", "C": "2/3 qismini", "D": "3/4 qismini"}, "correct": "C"}, {"id": 250, "question": "Bugungi kunda missionerlik faoliyati bilan asosan kimlar shug‘ullanadi?", "options": {"A": "Xalqaro tashkilotlar.", "B": "Turli sektalar.", "C": "Xalqaro diniy tashkilotlar.", "D": "Turli harbiy bazalar."}, "correct": "B"}, {"id": 251, "question": "Missionerlar tomonidan asosiy e’tibor qaratilayotgan shaxslar qaysi tabaqalarni o‘z ichiga oladi?", "options": {"A": "Hali maktab yoshida bo‘lgan yosh bolalar, qariyalar", "B": "Faqat axloq tuzatish muassasalaridan chiqib kelgan sobiq mahkumlar", "C": "Aralash millat vakillaridan iborat oila a’zolari, og‘ir xastalikka, judolikka, moddiy qiyinchilikka duch kelgan, axloq tuzatish muassasalaridan chiqqan kishilar", "D": "Mahalliy davlat idoralari hodimlari, xususiy tadbirkorlar, yuqori mansablarni egallagan davlat xodimlari, harbiylar, huquqni muhofaza qiluvchi organ vakillari"}, "correct": "C"}, {"id": 252, "question": "Missionerlik targ‘iboti obyekti sifatida ziyolilarning qaysi qatlamlari tanlanadi?", "options": {"A": "Shifokorlar, huquqshunoslar, injenerlar", "B": "San’at sohasi xodimlari, kutubxonachilar, o‘rta maktab o‘qituvchilari", "C": "Universitet professorlari va diniy xodimlar", "D": "Siyosatchilar, ichki ishlar, harbiy xizmatchilar va turli idoralar xizmatchilari"}, "correct": "A"}, {"id": 253, "question": "“10/40 oyna” deb atalgan hudud qaysi parallel kengliklar orasida joylashgan bo‘lib, xristian missionerlari alohida e’tibor qaratishi lozim deb hisoblangan?", "options": {"A": "Shimoliy kenglikning 40 va 10-parallellari orasida", "B": "Shimoliy kenglikning 10 va 40-parallellari orasida", "C": "Janubiy kenglikning 10 va 40-parallellari orasida", "D": "Janubiy kenglikning 40 va 10-parallellari orasida"}, "correct": "B"}, {"id": 254, "question": "“Butunjahon xristianligi tendensiyasi” kitobida 2025 yilgacha erishilishi lozim bo‘lgan maqsadlardan biri sifatida, har nechta kishiga bitta missioner to‘g‘ri kelishi ko‘rsatilgan edi?", "options": {"A": "Har 300 kishiga 1 ta missioner", "B": "Har 5000 kishiga 1 ta missioner", "C": "Har 1000 kishiga 1 ta missioner", "D": "Har 2000 kishiga 1 ta missioner"}, "correct": "D"}, {"id": 255, "question": "Missionerlikning taniqli nazariyotchisi Patrik Djonstoun o‘zining “Dunyo operatsiyasi” kitobida missionerlik faoliyatining asosiy obyekti deb kimlarni hisoblaydi?", "options": {"A": "Ayollar va moddiy ahvoli nochor qatlam", "B": "Axloq tuzatish muassasalaridan chiqqanlar", "C": "Talaba yoshlar", "D": "San’at sohasi xodimlari"}, "correct": "A"}, {"id": 256, "question": "O‘zbekiston Respublikasining “Vijdon erkinligi va diniy tashkilotlar to‘g‘risida”gi Qonuni (yangi tahriri)ning 5-moddasida qanday ustuvor qoida mustahkamlangan?", "options": {"A": "Maxsus diniy ma’lumotga ega bo‘lmagan shaxsning xususiy tartibda saboq bermasligi", "B": "Kоnfеssiyаlаr о‘rtаsidа tinchlik vа tоtuvlikni mustаhkаmlаsh, jаmiyаtdа diniy bаg‘rikеnglikni tа’minlаsh", "C": "Diniy yig‘ilishlar va marosimlarni o‘tkazish qoidalarining mahalliy davlat hokimiyati idoralari tomonidan tartibga solish", "D": "Diniy mazmundagi materiallarni tarqatish maqsadida qonunga xilof ravishda tayyorlash"}, "correct": "B"}, {"id": 257, "question": "Missionerlikka qarshi immunitetni shakllantirishning asosiy shartlaridan biri nima hisoblanadi?", "options": {"A": "Jinoyat kodeksida belgilangan choralarni kuchaytirish", "B": "Yoshlarning missionerlikning mohiyati haqida xolis va yetarli bilimga ega bo‘lishlari", "C": "Mamlakatimizda din sohasida sodir bo‘layotgan o‘zgarishlarni muntazam tahlil qilish", "D": "Missionerlik tashkilotlari faoliyatiga chek qo‘yish"}, "correct": "B"}, {"id": 258, "question": "“Konfessiya” so‘zi (lotincha – “confession”) aynan tarjima qilinganda qanday ma’noni anglatadi?", "options": {"A": "“Diniy oqim”", "B": "“E’tiqod qilish”", "C": "“Ruhoniy birodarlik”", "D": "“Jamoat yig‘ilishi”"}, "correct": "B"}, {"id": 259, "question": "“Mun Birlashtirish cherkovi” (BCh) asoschisi Sun(San) Myung Men qaysi yilda va qayerda tavallud topgan?", "options": {"A": "1936 yilda, Janubiy Koreyada", "B": "1920 yilda, Shimoliy Koreyada", "C": "1948 yilda, Xitoyda", "D": "1960 yilda, Yaponiyada"}, "correct": "B"}, {"id": 260, "question": "“Mun Birlashtirish cherkovi” (BCh) asoschisi Sun(San) Myung Men 1936 yili Pasxa bayramida “vahiy” kelganida, Iso Masih unga taxminan necha yil avval boshlagan missiyasini yakunlash uchun “tanlangan”ini aytgan?", "options": {"A": "1000 yil", "B": "3000 yil", "C": "2000 yil", "D": "500 yil"}, "correct": "C"}, {"id": 261, "question": "“Aum sinrikyo” sektasi kim tomonidan, qayerda va qaysi yili asos solingan?", "options": {"A": "Mun San Men tomonidan, Koreyada, 1987 yili", "B": "Syoko Asaxara tomonidan, Yaponiyada, 1987 yili", "C": "Petr Dinov tomonidan, Bolgariyada, 1900 yili", "D": "Yuriy Krivonogov tomonidan, Ukrainada, 1995 yili"}, "correct": "B"}, {"id": 262, "question": "1995- yil 20- martda “Aum sinrikyo” a’zolari tomonidan qayerda uyushtirilgan terroristik akt natijasida ko‘plab kishi vafot etgan?", "options": {"A": "London metrosida", "B": "Parij metrosida", "C": "Tokio Metrosida", "D": "Nyu York metrosida"}, "correct": "C"}, {"id": 263, "question": "Tadqiqotchilar fikriga ko‘ra, hozirda qaysi dinning e’tiqod qiluvchilar soni eng tez ko‘payib bormoqda?", "options": {"A": "Buddaviylik", "B": "Xristianlik", "C": "Islom", "D": "Hinduiylik"}, "correct": "C"}, {"id": 264, "question": "Noan’anaviy diniy tashkilot yoki oqim deganda qanday dinlar tushuniladi?", "options": {"A": "Qadimgi Osiyo dinlarini isloh qiluvchi dinlar", "B": "Muqaddas kitoblarga qo‘shimcha yozgan oqimlar", "C": "Bir mintaqa, hudud aholisi uchun begona bo‘lgan, muayyan tarixiy sharoit sababli o‘sha yerga kirib kelgan yoki kirishga harakat qiladigan dinlar", "D": "Asosan yoshlar va moddiy ahvoli nochor bo‘lganlar ichida ish olib boradigan, qadimgi dinlarni targ‘ib qiladigan, umumiy manfaatlarni o‘ylaydigan dinlar"}, "correct": "C"}, {"id": 265, "question": "“Yahve shohidlari”(Iyegovo shohidlari) ning diniy-ma’muriy markazi – Boshqaruv korporatsiyasi qaysi shaharda joylashgan?", "options": {"A": "Vermont, AQSH", "B": "Solt Leyk Siti, AQSH", "C": "Kiyev, Ukraina", "D": "Bruklin, AQSH"}, "correct": "D"}, {"id": 266, "question": "“Iyegovo shohidlari” ning Galad deb nomlangan missionerlarni tayyorlash markazi qayerda joylashgan?", "options": {"A": "AQSHning Nyu-York shahrida", "B": "Fransiyaning Lion shahrida", "C": "Germaniyaning Berlin shahrida", "D": "Italiyaning Milan shahrida"}, "correct": "A"}, {"id": 267, "question": "Bahoiylikda Bob (Sherozlik Sayid Ali Muhammad) bashorat etib ketgan “Xudoning elchisi” uning o‘zi ekanini e’lon qilgan va Bahoulloh nomini olgan shaxs kim edi?", "options": {"A": "Said Nursiy", "B": "Mirza G‘ulom Ahmad Qodiyoniy", "C": "Mirza Husayn Ali Nuriy", "D": "Taqiyuddin Nabahoniy"}, "correct": "C"}, {"id": 268, "question": "Bahoiylik ta’limotining asoslarini Bahoullohning qaysi ikki asari tashkil etadi?", "options": {"A": "“Muqaddas Yozuvni o‘rganish” va “Mormon kitobi”", "B": "“Barohin Ahmadiya” va “Kitobi Iqon”", "C": "“Kitobi Aqdas” va “Kitobi Iqon”", "D": "“Ilohiy tamoyillar” va “Kitobi Aqdas”"}, "correct": "C"}, {"id": 269, "question": "Qodiyoniylik oqimiga XIX asrning oxirlarida kim tomonidan asos solingan?", "options": {"A": "Sayid Ali Muhammad", "B": "Mirza Husayn Ali Nuriy", "C": "Mirza G‘ulom Ahmad", "D": "Bob"}, "correct": "C"}, {"id": 270, "question": "Ahmadiylar o‘zlarining muqaddas shaharlari sifatida Makka va Madina qatorida qaysi qishloqni tan oladilar?", "options": {"A": "Akka", "B": "Xayfa", "C": "Lahor", "D": "Qodiyon"}, "correct": "D"}, {"id": 271, "question": "O‘zbekistonda  faoliyati kuzatilgan norasmiy diniy jamoalar qatoriga quyidagilardan qaysilari kiradi?", "options": {"A": "“Yahve shohidlari”, “Mormonlar”, “Bahoiylar”", "B": "“Ma’rifatchilar”, “Shohidiylar”, “Baxshillochilar”", "C": "“Birlashtirish cherkovi”, “Oq birodarlik”, “Aum sinrikyo”", "D": "“Qodiyoniylar”, “Lahoriylar”, “Ahli Qur’on”"}, "correct": "B"}, {"id": 272, "question": "Quyidagi so‘zlardan qaysi biri arabcha – “аlоmаt”, “dаlil”, “ishоrа”, “mо‘jizа” ma’nolarini anglatadi?", "options": {"A": "vahiy", "B": "oyat", "C": "sura", "D": "hadis"}, "correct": "A"}, {"id": 273, "question": "O‘zbekistonda  faoliyati kuzatilgan norasmiy diniy jamoalardan biri bo‘lgan “Ma’rifatchilar” jamoasiga kim tomonidan asos solingan?", "options": {"A": "Karimov Xabib", "B": "Aliyev Baxshillo", "C": "Bahodir Mamajonov", "D": "Juma Xojiyev"}, "correct": "C"}, {"id": 274, "question": "O‘zbekistonda  faoliyati kuzatilgan norasmiy diniy jamoalardan biri bo‘lgan “Ma’rifatchilar” jamoasining g‘oyaviy ta’limoti qaysi kitoblarga asoslanadi?", "options": {"A": "“Kitobi Aqdas” va “Kitobi Itqon”", "B": "“Ma’rifat”, “Tilak”, “Namoz-Sig‘inish”, “Rost-Qur’on”", "C": "“Barohin Ahmadiya” va “Qur’ondan ma’ruf”", "D": "“Muqaddas Yozuvni o‘rganish” va “Ilohiy tamoyillar”"}, "correct": "B"}, {"id": 275, "question": "O‘zbekistonda  faoliyati kuzatilgan norasmiy diniy jamoalardan biri bo‘lgan “Shohidiylar” jamoasiga 1990-yillarning boshida kim asos solgan?", "options": {"A": "Bahodir Mamajonov", "B": "Karimov Xabib", "C": "Aliyev Baxshillo", "D": "Akrom Yo‘ldoshev"}, "correct": "B"}, {"id": 276, "question": "O‘zbekistonda  faoliyati kuzatilgan norasmiy diniy jamoalardan biri bo‘lgan “Baxshillochilar” jamoasiga kim tomonidan asos solingan?", "options": {"A": "Karimov Xabib", "B": "Bahodir Mamajonov", "C": "Aliyev Baxshillo", "D": "Yuriy Krivonogov"}, "correct": "C"}, {"id": 277, "question": "Ekstremizm (lotinchada — extremum) qanday ma’nolarni anglatadi?", "options": {"A": "Asos, negiz, poydevor", "B": "Haddan oshish, oxirgi", "C": "Yashirin, xufiyona, yopiq", "D": "Haqiqiy, asl,"}, "correct": "B"}, {"id": 278, "question": "Diniy ekstremizm va mutaassiblik qaysi tushunchaning negizida vujudga keldi?", "options": {"A": "Sekulyarizm", "B": "Vahhobiylik", "C": "Fundamentalizm", "D": "Aqidaparastlik"}, "correct": "C"}, {"id": 279, "question": "“Hizbut-tahrir al-islomiy” (Islom ozodlik partiyasi) tashkilotiga kim tomonidan va qaysi yilda asos solingan?", "options": {"A": "Juma Xojiyev tomonidan, 1991 yilda", "B": "Taqiyiddin Nabahoniy tomonidan, 1953 yilda", "C": "Amjet Ali tomonidan, 1998 yilda", "D": "Tohir Yo‘ldoshev tomonidan, 1990-yillarda"}, "correct": "B"}, {"id": 280, "question": "Quyidagi so‘zlardan qaysi biri arabcha – “mаjburiyаt”, “burch” ma’nolarini anglatadi?", "options": {"A": "makruh", "B": "vojib", "C": "mustakrah", "D": "mandub"}, "correct": "B"}, {"id": 281, "question": "Tasavvufda ruhiy kamolotga erishishning uchinchi bosqichi nima deb ataladi?", "options": {"A": "Shariat  (1)", "B": "Haqiqat  (4)", "C": "Ma’rifat (3)", "D": "Tariqat (2)"}, "correct": "C"}, {"id": 282, "question": "Diniy ekstremizm va fundamentalizmga qarshi kurashning asosiy yo‘nalishi nimalarga qarshi qaratilishi lozim?", "options": {"A": "Faqatgina radikalizmga qarshi, aqidalarga emas", "B": "Dinlarga va uning aqidalariga qarshi", "C": "Ekstremizmi va terrorizmga qarshi, dinga emas", "D": "Globallashuv jarayonlariga va G‘arb mafkurasiga qarshi"}, "correct": "C"}, {"id": 283, "question": "Diniy ekstremizm va fundamentalizmning maqsadi ostida nima yotadi?", "options": {"A": "Dinning sofligini saqlab qolish va faqat ma’naviy tarbiya berish", "B": "G‘araz maqsadli diniy tashkilotlar va guruhlarning siyosiy hokimiyatni qo‘lga olishga intilishlari", "C": "O‘zbekistonda dunyoviy demokratik davlat barpo etish", "D": "G‘arbiy Yevropa davlatlarida Islom nufuzini oshirish, boshqa din vakillari orasida islomning aqidalarini to‘g‘ri yetkazish"}, "correct": "B"}, {"id": 284, "question": "Dunyoviylik (sekulyarizm) haqidagi fikrlarning qaysi biri to‘g‘ri bayon qilingan?", "options": {"A": "Dinni va dahriylikni to‘liq inkor etadi", "B": "Diniylik va dahriylik oralig‘ida joylashgan ma’naviy-madaniy holatdir", "C": "G‘arb davlatlariga xos bo‘lgan siyosat bo‘lib, diniy e’tiqodlarga  murosasizlikni bildiradi", "D": "Islom davlatlarida to‘liq tatbiq etilgan jarayon"}, "correct": "B"}, {"id": 285, "question": "Hinduiylikning ilk bоsqichlаri sifаtidа qaraladigan qadimgi vedalarga oid ma’lumotlar necha qismga ajratilgan?", "options": {"A": "ikki qismga", "B": "uch qismga", "C": "to‘rt qismga", "D": "besh qismga"}, "correct": "C"}, {"id": 286, "question": "Vеdаlar dinining bir shаhоbchаsi hisoblangan Brаxmаnlikdа vеdаlаr dinidаgi kо‘pginа xudоlаrning о‘rnigа nechtа xudо qаbul qilingаn?", "options": {"A": "ikki", "B": "uch", "C": "to‘rt", "D": "besh"}, "correct": "B"}, {"id": 287, "question": "Hinduiylik unga е’tiqоd qiluvchilаr sоni jihаtidаn jаhоndа nechanchi о‘rindа turаdi?", "options": {"A": "birinchi", "B": "ikkinchi", "C": "uchinchi", "D": "to‘rtinchi"}, "correct": "C"}, {"id": 288, "question": "Dinning “regulyatorlik funksiyasi” qanday vazifani bajaradi?", "options": {"A": "tartibga solish, boshqarish vazifasini", "B": "birlashtiruvchilik vazifasini", "C": "tasalli berish, ovutish, yupatish vazifasini", "D": "aloqa bog’lashlik vazifasini"}, "correct": "A"}, {"id": 289, "question": "Tasavvufda ruhiy kamolotga erishishning ikkinchi bosqichi nima deb ataladi?", "options": {"A": "Shariat (1)", "B": "Haqiqat  (4)", "C": "Ma’rifat (3)", "D": "Tariqat (2)"}, "correct": "D"}, {"id": 290, "question": "Dinning “integratorlik funksiyasi” qanday vazifani bajaradi?", "options": {"A": "tartibga solish, boshqarish vazifasini", "B": "birlashtiruvchilik vazifasini", "C": "tasalli berish, ovutish vazifasini", "D": "aloqa bog’lashlik vazifasini"}, "correct": "B"}, {"id": 291, "question": "Muayyan shaxs yoki guruhning mavjud ijtimoiy, siyosiy va madaniy holatini tubdan va murosasiz o‘zgartirish istagidan iborat jarayon nima deb ataladi?", "options": {"A": "ekstremizm", "B": "terrorizm", "C": "radikalizm", "D": "fundamentalizm"}, "correct": "C"}, {"id": 292, "question": "Dinning “kommunikativlik funksiyasi” qanday vazifani bajaradi?", "options": {"A": "tartibga solish, boshqarish vazifasini", "B": "birlashtiruvchilik vazifasini", "C": "tasalli berish, ovutish vazifasini", "D": "aloqa bog‘lovchilik vazifasini"}, "correct": "D"}, {"id": 293, "question": "Quyidagi so‘zlardan qaysi biri arabcha – “tizmа”, “qаtоr”, “qо‘rg‘оn”, “mаnzil” ma’nolarini anglatadi?", "options": {"A": "vahiy", "B": "oyat", "C": "sura", "D": "hadis"}, "correct": "C"}, {"id": 294, "question": "Dinning “legitimlashtirish funksiyasi” qanday vazifani bajaradi?", "options": {"A": "bа’zi ijtimoiy munоsаbаtlаrni qоnuniy qilish vаzifаsini", "B": "mаdаniyаtni tаrg‘ib qilish vazifasini", "C": "dunyоqаrаshni shаkllаntirish hamda kengaytirish vazifasini", "D": "kishilarni yaqinlashtirish vazifasini"}, "correct": "A"}, {"id": 295, "question": "Dinshunoslikda immаnеnt ilоhlаr deb qanday ilohlarga aytiladi?", "options": {"A": "tabiat va insоnlаr оlаmidаn tаshqаridа deb tasavvur qilinadigan, ulаrgа hech аlоqаsi yo‘q ilohlаr", "B": "tаbiаtning bir tarkibiy qismi sifаtidа, insоn va hayvonlar qiyofasida tasavvur qilinadigan  ilohlаr", "C": "аntrоpоmоrf (insоn qiyоfаsidа) ilohlar", "D": "zооmоrf (hаyvоn qiyofasida) ilohlar"}, "correct": "B"}, {"id": 296, "question": "Dinshunoslikda transsendent ilоhlаr deb qanday ilohlarga aytiladi?", "options": {"A": "tabiat va insоnlаr оlаmidаn tаshqаridа deb tasavvur qilinadigan, ulаrgа hech аlоqаsi yo‘q ilohlаr", "B": "tаbiаtning bir tarkibiy qismi sifаtidа, insоn va hayvonlar qiyofasida tasavvur qilinadigan  ilohlаr", "C": "аntrоpоmоrf (“insоn qiyоfаsidа”) ilohlar", "D": "zооmоrf (“hаyvоn qiyofasida”) ilohlar"}, "correct": "A"}, {"id": 297, "question": "Muayyan din tashkil topgan ilk davriga qaytish va shu yo‘l bilan zamonaning barcha muammolarini hal qilish mumkin, degan asosiy g‘oyani ilgari suruvchi ta’limot nima deb ataladi?", "options": {"A": "diniy fundamentalizm", "B": "diniy ekstremizm", "C": "diniy fanatizm", "D": "diniy radikalizm"}, "correct": "A"}, {"id": 298, "question": "Kalom so‘zining lug‘aviy ma’nosi nimani anglatadi?", "options": {"A": "fikr, hayol", "B": "so‘z, gap", "C": "ishonch, e’tiqod", "D": "rivoyat"}, "correct": "B"}, {"id": 299, "question": "Tasavvufda ruhiy kamolotga erishishning birinchi bosqichi nima deb ataladi?", "options": {"A": "Shariat (`1)", "B": "Haqiqat  (4)", "C": "Ma’rifat (3)", "D": "Tariqat   (2)"}, "correct": "A"}, {"id": 300, "question": "Quyidagi so‘zlardan qaysi biri arabcha - “rаd еtilgаn”, “qоrаlаngаn”, “nоmаqbul” ma’nolarini anglatadi?", "options": {"A": "makruh", "B": "vojib", "C": "mustakrah", "D": "mandub"}, "correct": "A"}, {"id": 301, "question": "Lotincha – “qo‘rqitish”, “vahimaga solish” - aholining keng qatlamlarida vahima va qo‘rquv uyg‘otish, jamiyatda beqarorlik keltirib chiqarish orqali davlat hokimiyatini egallash maqsadiga qaratilgan faoliyat nima deb ataladi?", "options": {"A": "ekstremizm", "B": "terrorizm", "C": "radikalizm", "D": "fundamentalizm"}, "correct": "B"}];